馬克思連佢最基礎嘅理論都荒謬百出，點解會有人信呢？

富貴貧窮係相對嘅概念，好似黑同白咁，係同時存在，共產嘅概念真正能夠運行的模式就係一小撮人，控制所有人嘅財產，因為政府嘅人數永遠都是少數，所以這些人擁有分配財產的權力，已經係特權階級。

舉個例子，一班辛辛苦苦做了幾十年工作的老人家賺取了一筆退休金，之後一小撮嘅人，將他們的財產共產了，全部由這一小撮人去管理，因為他們是紅色的血統，根據共產嘅理論只有他們才能有分配財產的權力，所以之後嘅日子，佢哋要食乜嘢，用乜嘢，都係由佢哋控制，咁我想問吓個啲財產仲係唔係屬於呢一班老人家？定係圈養佢哋地嘅人？

財產嘅意思，係擁有權以及使用權並存，你話佢哋共同擁有這些財產，但係他們沒有自由使用他財產的權力。

所以共產根本是不可能的。

本人一直有討論對未來新制度既想法，有別於全球資本主義，
以及共產主義，大家有咩想法可以交流下。

睇來你真係無睇過資本論點講共產主義理想世界係點同點睇財產私有權的問題。

睇錯馬思克

我唔反對你對共產既批評
但1844經濟哲學手稿既內容又唔見得係荒謬百出

睇過下喇，
佢強調共產主義理想世界係無產階級專政，
以及共產社會是私產取消，已經係荒謬百出。

一個將荒謬嘅事實現，一個將現實變得荒謬

我第一次睇馬克思想法已經感覺佢講既野好荒謬，
網上咁多年黎都冇人幫佢合理反駁。

錯在中國人既軟弱同愚昧

幾時有話將你d錢派街坊俾人用..

就算係佢都係假設好耐之後，可能係百幾年之後

佢只諗法咪天命咁，人人共産做自己嘢

睇來你無睇過佢所講共產主義理想世界，
佢強調共產主義理想世界係無產階級專政，
以及共產社會是私產取消，
已經係荒謬百出，自相矛盾。

共產個產係生產資料咁解

太多窮人
又無自由既後果

睇土改就知中國人憎人富貴厭人貧
人地正常冇犯法賺錢番黎夾硬要俾人打劫
如果有犯法都應該用司法解決
做D咁嘅野者係有錢不受法律保障＋窮人可以任意打有錢人
者係所有法律都係廢紙

當然唔係咁簡單啦

共產主義本質就係發難渣 暴力手段推翻所有現存社會制度同傳統同埋奪取權力

其中一個本質

講乜嘢理論都根本無用。
人根本就係權力慾嘅動物，只係想「出師有名」。

政治佢唔識架啦....書裡有提都係鳩up下
私產取消都係最尾果part提？ 就算係佢意思又有乜問題？

正是。
好正經討論馬克思理論根本就係廢話。

佢強調既共產主義理想咪就係佢地終極目標囉，我而家咪指出佢既終極目標有幾荒謬囉，佢連一開始既基礎立論都錯。

無數實證已經證明係失敗

仲消除一切階級,包括國家/政府/家庭呢啲.你想有幾複雜？

呢種係列寧利用先鋒黨武裝革命，麻煩分返開

熱狗：Hold my beer

佢講到時社會上物質已經相當發達....人既覺悟性已經好高，到時咪各取所需

唔係叫你今日將你銀包d錢分俾...

理論其實冇咩問題嘅，不過要冇七情六慾嘅機器人社會先可能真係實現咯

留意返，所有實證失敗不等如理論空廢。
有邊次實踐係真係去到資本主義最後階段而進展到社會主義。

要分開1844經濟哲學手稿同共產黨宣言，前者係指出資本主義產生既問題（診症），後者係提出解決方法（解藥）
樓主批評解決方法係現實唔能實行，連帶批評馬克思既理論，呢種推論欠缺說服力

因為佢講晒資本主義嘅缺點

講真 列寧比較似夢想革命家
就算老毛做革命家時都未必係個野心家
理想社會主義個問題的確係人，權力真係會使人腐化
但而家你再睇資本論 其實會發現佢的理論而家都啱用 ai會造成大量失業 資本加埋印銀紙而家係終極剝削 而理想社會主義係Ai下係有可能構成 但今天大概再沒共產主義革命的機會了

你唔明，生產資料根本係財產既一部，
佢強調共產主義理想世界係無產階級專政，
佢強調既運行模式係由一小撮人，
控制所有人嘅財產，因為政府嘅人數永遠都是少數，
所以這些人擁有分配財產的權力，已經係特權階級。

睇我reply#31
我十年前睇佢本書係覺得佢大方向好啱 亂就佢自己都知佢本野好q亂架啦

特權階級唔會有腐敗先可以達至完美共產，但古今中外歷史證明人類呢種生物一有權就會腐敗，所以馬克思個理論永遠都只係紙上談兵，佢太睇輕人類嘅劣根性

這個Post，我冇批評佢所指出資本主義產生既問題，我只批評佢提出解決方法既荒謬。

咁共產主義終極願景係人由生產關係中解放，做自己想做的事。而馬克思批判國家，意識形態係上層建築遮蓋資本主義的剝削又好中喎。你睇中國就係一班權貴資本家一齊用國家之名剝削人民。

係你唔明,如果仲有政府嘅存在咁呢個叫社會主義

佢唔信資本主義的問題係無形之手解決到
咁出埋有形之手資本主義一套又到今天都無「問題」

所以前提咪要有巨大嘅財富積累先可以實現咯，呢點已經冇可能。支那當年on99乜都冇仲想玩就更加仆街，搞到民不聊生

貧富懸殊算唔算呢？
老美房貸果單令到幾多人受害呢？
所謂問題未出現，係咪指上層能夠將問題壓下去？
可睇下David Harvey 的書。

咁究竟中國係共產定社會主義？ 如果後者 係咪要正名返

中修主義

Lm

留名學野。

想問下「共產」意思，係指「每人可平均分配若干資源」，定還是「每人可拎取必要資源」？

即係技安同大雄咁，技安要食多野，大雄食少野。咁如果係前者安排，大雄可以將食剩嘅野嚟保留。技安就食曬，無保留。

久而久之，大雄就會變得擁有更多資源（雖然佢嘅資源係由自己食少野所保留）。

咁，咪又變咗有階級？

點樣先做到真共產？

馬克思用勞動價值論 推論出剩餘價值論 而勞動價值論本身就係錯 不被勞動冇任何價值可言 老闆唔請你你加更冇任何剩餘價值

係，支那咁做其實已經違反馬克思的歷史唯物辯證。同埋理應係唯物，老毛就攪唯心，話人民主觀能動性能突破科學，指責科學知識係資本主義知識。攪大躍進然後鳩吹糧產餓食人。老毛借共產奪權，自己做秦始皇咋。

睇你點定義「問題」
個社會仲運行到都可以算無問題

各盡其才，各取所需。勞動只為興趣，是謂從生產關係中解放

連登仔最推崇嘅北歐國家 社會民主制度都係受馬克思影響
再講列寧托洛斯基史太林一早都覺得純粹馬克思主義係唔掂

我一向主張
多勞多得
公平原則

AI根本唔係實現共產主義的方法，以下係本人的長文回應馬克思連佢最基礎嘅理論既問題。(這個Post，我冇批評佢所指出資本主義產生既問題，我只批評佢提出解決方法既荒謬。)

人工智能更可能會是另一個工業革命，令大部分職業會消失。資本主義以及共產主義社會一但學會用人工智能取代大部分職業，只會創造大量非生產性質的工作給人民，所以資本主義以及共產主義的社會在不久的未來，連打機都是不少人的一種職業，國家的運作只需好少人去操作，大部份的生產資料集中左在少部份的手中，因此民意對統治者來講越來越唔重要，因為機械人已經取代了大部分重要的工作，人民是靠這些國家的施捨，去維持生活，他們的反抗失去道德力量的支持。

在共產主義控制下，個人不能擁有生產力。共産主義，是指出在一個體系下，土地和資本財產為全國人民所共同擁有，反對任何特權，人民公社係屬於計劃經濟體系之下，消滅私有產權。國家控制生產工具如AI由作為最高權力的生產力同生產資料再按需求去分配工作。但關鍵在於，共產國家是否仍然需要人去工作。當有人工智能可以取代人，便會用其使用生產工具及資料，進行生產。
共産主義控制之下農民必須把私有的土地和耕畜，大型農具等主要生產資料轉為合作社集體所有，因此個人不能擁有土地，無自由志去買土地如何有自由意志興建工廠呢?定係國家集體意志去興建工廠呢? 所以個人更不能用自由意志去擁有工廠 和 生產資料(依家新形的工廠已經有自動採礦，原料到工廠又自動，人工智能自動生產機械人，工廠及當中生產工具連同生產資料都是集體，更不容許個人擁有。

加上共產主義本身就是挑戰擁有財產的定義，共產主義奪取所有人的財富包括所有生產技術資料，之後由少數人去決定誰人有機會去使用這些財富以及生產資料技術，他們強調人民共同擁有這些財產，但要使用這些財產要問過他們，這是擁有嗎？實際上共產主義是扭曲了擁有財產的定義，偷換概念，最後人民不是擁有財產，其實人民是被奪取一切財富包括所有技術生產資料以及生產器具等等。又假設一個辛辛苦苦儲了一筆錢到了65歲準備退休的老人家，一日突然來了一名共產主義者將他的退休金取走，之後同這位老人家講每一個月我們都會比一些足夠你每日三餐飯餸的錢，家裏面所有的生產道具包括刀，鋤頭以及出街搭車的車票等等都必須於問過組織批准才能使用，如對共產主義不滿就是反革命反國家，因為國家要發展人民才能有更多的福利，你的財富是大家的，因此不服從必須要處理，這不單止是科學化的獨裁，更是一種恐怖主義，人類不應該再觸及這種思想，極少數有權力的人控制國家機器分配所有人的財產以及全國資源，而且馬克斯主義更為這種制度提供論據，令到獨裁者更科學化地進行全國性的洗腦，令到被奪取財富的人民喪失反抗的能力，令到獨裁者搶奪人民財富的時候得到道德上的高地。所以共產主義利用傳媒教育威逼利誘以及社會心理學進行全國性洗腦，令到全國國民賦予極少數人巨大權力，這是一種科學化的獨裁方法。

馬克思主義的荒繆性與其基礎性錯誤，用階級性去否定了普通人性，因而推導出無處不在的“階級鬥爭。而在無處不在的階級鬥爭的基礎上，又將"階級鬥爭是綱，其餘都是目" 意指 階級鬥爭是一個筐，什麼東西都往裡面裝 作為其立論的基礎。 根據錯誤性基礎上發展的理論，本身是一個不可挽救的巨大錯誤。 馬克思主義不合時宜，馬克思所身處的年代没有人工智能，他所提及是機器，AI是擁有潛力取代以及淩駕人類，但馬克思所講的機器一定要人類操作，是兩樣不同產物。加上共產主義有先天性制度設計的致命缺陷，它是一種不符合人性的制度才是今天這些國家所面對危機的真正根源。人類是有私心、惰性以及鍾意攀比，做每一件事每個人的付出是不同，而且這理論無將個人天資差距列入考慮因素，但若所有人擁有是一樣，會令到原本比其他人付出更多或天資好的人心感不公平，導致越來越多人減少付出。

共產主義在人類歷史上不少國家已經實驗過，單單係東方國家已經犧牲過幾千萬性命，結果完全失敗。現代的共產獨裁利用人工智能可能在不久的將來，展示少數者如何被改造成一個被統一了思想的大眾一員。這個過程是可怕的，這種可怕並非來自酷刑，而來自心靈的折磨，來自人們越來越對事實無法產生明確的判斷。在歷史與現實間，很多東西都是似是而非、模糊不清的。在20世紀盛行過多次。在這個意義上，20世紀是一個多麼恐怖的世紀！世界上一半以上的人們陸續瘋了，令人失去自由思想和獨立意志，才是共產極權主義最大的罪惡，也是它未來得以盛行的原因。

same

如果無政府 仲有無權力機構分配資源 ?
如果無強制力分配資源 邊個會自願將自己生產嘅財產交出 ?

AI根本唔係實現共產主義的方法，以下係本人的長文回應馬克思最基礎嘅理論既問題。(這個Post，我冇批評佢所指出資本主義產生既問題，我只批評佢提出解決方法既荒謬。)

人工智能更可能會是另一個工業革命，令大部分職業會消失。資本主義以及共產主義社會一但學會用人工智能取代大部分職業，只會創造大量非生產性質的工作給人民，所以資本主義以及共產主義的社會在不久的未來，連打機都是不少人的一種職業，國家的運作只需好少人去操作，大部份的生產資料集中左在少部份的手中，因此民意對統治者來講越來越唔重要，因為機械人已經取代了大部分重要的工作，人民是靠這些國家的施捨，去維持生活，他們的反抗失去道德力量的支持。

在共產主義控制下，個人不能擁有生產力。共産主義，是指出在一個體系下，土地和資本財產為全國人民所共同擁有，反對任何特權，人民公社係屬於計劃經濟體系之下，消滅私有產權。國家控制生產工具如AI由作為最高權力的生產力同生產資料再按需求去分配工作。但關鍵在於，共產國家是否仍然需要人去工作。當有人工智能可以取代人，便會用其使用生產工具及資料，進行生產。
共産主義控制之下農民必須把私有的土地和耕畜，大型農具等主要生產資料轉為合作社集體所有，因此個人不能擁有土地，無自由志去買土地如何有自由意志興建工廠呢?定係國家集體意志去興建工廠呢? 所以個人更不能用自由意志去擁有工廠 和 生產資料(依家新形的工廠已經有自動採礦，原料到工廠又自動，人工智能自動生產機械人，工廠及當中生產工具連同生產資料都是集體，更不容許個人擁有。

加上共產主義本身就是挑戰擁有財產的定義，共產主義奪取所有人的財富包括所有生產技術資料，之後由少數人去決定誰人有機會去使用這些財富以及生產資料技術，他們強調人民共同擁有這些財產，但要使用這些財產要問過他們，這是擁有嗎？實際上共產主義是扭曲了擁有財產的定義，偷換概念，最後人民不是擁有財產，其實人民是被奪取一切財富包括所有技術生產資料以及生產器具等等。又假設一個辛辛苦苦儲了一筆錢到了65歲準備退休的老人家，一日突然來了一名共產主義者將他的退休金取走，之後同這位老人家講每一個月我們都會比一些足夠你每日三餐飯餸的錢，家裏面所有的生產道具包括刀，鋤頭以及出街搭車的車票等等都必須於問過組織批准才能使用，如對共產主義不滿就是反革命反國家，因為國家要發展人民才能有更多的福利，你的財富是大家的，因此不服從必須要處理，這不單止是科學化的獨裁，更是一種恐怖主義，人類不應該再觸及這種思想，極少數有權力的人控制國家機器分配所有人的財產以及全國資源，而且馬克斯主義更為這種制度提供論據，令到獨裁者更科學化地進行全國性的洗腦，令到被奪取財富的人民喪失反抗的能力，令到獨裁者搶奪人民財富的時候得到道德上的高地。所以共產主義利用傳媒教育威逼利誘以及社會心理學進行全國性洗腦，令到全國國民賦予極少數人巨大權力，這是一種科學化的獨裁方法。

馬克思主義的荒繆性與其基礎性錯誤，用階級性去否定了普通人性，因而推導出無處不在的“階級鬥爭。而在無處不在的階級鬥爭的基礎上，又將"階級鬥爭是綱，其餘都是目" 意指 階級鬥爭是一個筐，什麼東西都往裡面裝 作為其立論的基礎。 根據錯誤性基礎上發展的理論，本身是一個不可挽救的巨大錯誤。 馬克思主義不合時宜，馬克思所身處的年代没有人工智能，他所提及是機器，AI是擁有潛力取代以及淩駕人類，但馬克思所講的機器一定要人類操作，是兩樣不同產物。加上共產主義有先天性制度設計的致命缺陷，它是一種不符合人性的制度才是今天這些國家所面對危機的真正根源。人類是有私心、惰性以及鍾意攀比，做每一件事每個人的付出是不同，而且這理論無將個人天資差距列入考慮因素，但若所有人擁有是一樣，會令到原本比其他人付出更多或天資好的人心感不公平，導致越來越多人減少付出。

共產主義在人類歷史上不少國家已經實驗過，單單係東方國家已經犧牲過幾千萬性命，結果完全失敗。現代的共產獨裁利用人工智能可能在不久的將來，展示少數者如何被改造成一個被統一了思想的大眾一員。這個過程是可怕的，這種可怕並非來自酷刑，而來自心靈的折磨，來自人們越來越對事實無法產生明確的判斷。在歷史與現實間，很多東西都是似是而非、模糊不清的。在20世紀盛行過多次。在這個意義上，20世紀是一個多麼恐怖的世紀！世界上一半以上的人們陸續瘋了，令人失去自由思想和獨立意志，才是共產極權主義最大的罪惡，也是它未來得以盛行的原因。

當年條數點計都唔掂啦

你講馬克思我只會諗到Melody Marks

一直以來共產都只係幌子
多數人只欣賞馬克思對資本主義嘅批判
而家嘅共產主義國家早就唔係行喺共產主義嘅道路上喇

你主張多勞多得嘅"公平"原則
要強調返係"機會平等"

因為社會 / 共產主義 都會強調"公平"
不過係付出幾多 都會得相同回報嘅"結果公平"
唔指出呢樣野 左翼就成日搬張足球場meme 話你原則唔係公平

馬克斯思想有個好大嘅漏洞 就係人性

生產工具同資訊被資本家擁有，咁你就無辦法自己勞動。你需要生產，就必須交租俾資本家，呢個先係個問題。而因為要交租，你無辦法唔生產多於你必須的產品。現實上應該好少生產工具完全公用大家可自行生產所需的例子

知唔知咩叫「各盡所能，各取所需」？

老實講句
無人反駁的話，你可以反駁
如果你唔寫論文去反駁
點解你會問得出點解無人反駁

調返轉要集權去建設共產主義社會都唔會成功 除非黨入面個個聖人

網上5毛咁多，例如Facebook YouTube等等，相信唔少來自於大陸，的確冇一個自稱喺大陸收過大專教育以上嘅人提出過理論係合理反駁我。

佢出世果個年代

美國房貸 以我嘅理解係欺詐
將啲subprime 包裝成低風險出售
買家無清楚知道自己買緊乜
其他信用機構 又批出唔知幾多a級嘅信心保證

原則上我覺得係 係資本主義嘅市場原則無執行到
唔係因為實行咗資本主義而導致嘅問題

再者之後 又有to big to fail救濟
呢啲都係有違資本主義市場理論
所以我覺得問題都係因為社會主義政策嘅問題
而唔係資本主義嘅問題

利申: 唔係專家 唔係讀經濟 只係得閒睇吓書

北歐社會將人權同發展先於經濟發展，做好資源分配，造就更多高質人才同企業。英國都有費邊主義，漸進式議會民主將國家推向社會主義，唔攪流血革命。

一句各盡其能，就能夠讓一些人擁有更多嘅權力，呢啲咪係階級囉，佢所講消除階級根本係荒謬，人類鬥爭左咁多年都係為咗分享資源嘅權力。

咁就已經喺呢個時空會失敗 將來唔知
有一個人唔遵守呢條原則
最後所有人都唔會守

所以齋係消除階級呢樣嘢我已經覺得共產主義行唔通

佢依點已經錯啦，咩叫相當發達？依家咁人人有飯開叫唔叫相當發達？佢嗰個年代睇依家可能係，但當發現到一定水平再睇返就唔係，根本定義唔係咩叫相當發達

同意你講佢當年無ai無automation 佢套理論係當年係不能實現
都同意佢後人用共慘黨害得人多

但ai取代人後決策巳無人因素 咪等ai assign大家職能 反正到底一個人做的野分比萬鳩幾人做
資源分配 隨著科技進步要做到真正共同決策都唔係不可能

因為中共自己都唔信，只係攞嚟呃9當時班一窮二白憎人富貴厭人貧嘅農民幫佢哋賣命，情況就同太平天國用自創嘅基督教或者isis打住伊斯蘭教旗號霸地盤一樣，所以佢哋到而家都好撚棹忌其他宗教。

呢part你又唔覺係資本家都政府操控？

其實資本主義 最後應該就會貧富極度懸殊
對社會其實會帶來咩影響 係咪會變共產

消除一切階級, 咁邊個管理大家嘅財產?
管理嗰個人已經係特權階級
所以根本就係矛盾

自己有寫一啲文章，有將一部份放上網睇吓反應，但最大問題係馬克思咁大嘅理論錯誤，冇理由一直以來仲有咁多人相信，所以一直覺得好奇怪。

因為你上開連登

各方面例如工業,能源,食品都完全做到自給自足咪得,但就係因為做唔到先輸出革命啫.

又係連登仔講學術 睇完wiki就當識晒馬克思

無人反駁唔代表啱
但你都唔應該求facebook youtube之流去回應你
你覺得你啱
應該寫學術文章去証明你論點

我再講一次,呢個係社會主義！

點會冇問題 淨係香港咁樣 天價樓價
再有班人吹奏呢樣野係合理 你買唔起因為你廢你唔上進 就已經好大問題啦

我10年前已經有咁嘅想法，我喺2013年嘅時候已經係高登推廣我嘅人工島概念，就係想利用香港人想離開香港嘅潮流之下，建立一種新嘅制度根據地，只係我嘅構想，因為我覺得共產主義絕對唔係人類嘅未來，而資本主義嘅好處已經到咗盡頭，所以我一直推廣我嘅新制度想法，但最大嘅問題係點樣令到人覺得我所講嘅制度，令到佢哋得益，才有推動嘅力量。

睇返Marx 提出共產主義理論嘅時代
工人被壓榨係去到極致，基本上努力極都搵唔到食，生存環境惡劣
所以你如果從擁有權呢啲嘅角度去睇唔會理解佢嘅合理性

而當99%工人推翻左1%資本家（擁有極大部分資源嘅），理論人所有人都係平等（擁有一樣資源）

而政府只係過渡，好快就會結束進入無政府時代
大家曾經都被壓榨，你當政試下再黎多次？推翻你多次；作為一個理論佢唔算得上係荒謬百出，所以先多人去試，甚至今日北歐國家都係有佢嘅思想係到

最低限度都要睇過《共產黨宣言》先啦

Bail out係救緊資本主義per se
點可能係社會主義政策？
當年美國政府唔干預嘅話對資本主義嘅打擊係無法預計

人工島
明日大嶼？

依家美國同一般發達國家都做到，但事實係人係唔會滿足，你冇可能定義咩叫發達

具中國特色既裙帶資本主義

我今年已經俾咗一個目標自己，講咗咁多年要開始寫，因為共產主義唔係人類未來，以及資本主義嘅好處已經去到盡頭，所以去本人一直在高登以及連登推廣既新制度嘅想法，最大問題係俾唔到大家追求這種制度嘅利益，所以一直未諗到一個好嘅辦法，怕浪費咗時間喺呢啲嘅文章上邊，因為我本身都好忙。

你自己都答左自己 生產材料係資本定擁有 冇資本家情況下工人冇條件去生產商品 證明勞動價值論係錯

生產工具唔需要成本? 資本家憑空變d生產材料出黎? 租金土地稅收運費全部都係成本 仲未計不可預計既風險 你覺得一樣商品賣1000蚊就要比返工人1000蚊人工?

馬克思最主要係預計唔到中產嘅存在

我引用例子唔好，確實係詐騙。不過我諗我想帶出係必需品如房屋轉變成商品後的問題。而炒賣在資本主義的角度當然無問題，但往往就會被政府權貴轉變成合理化自己唔保障人民必需品的藉口。
資本主義的核心精神係自由經濟，由市場決定一切，但現實上係有好多干預。所以現實係左唔哂，右唔哂的狀況。其實右派經濟學者Hayek 認為貧窮問題要解決，無可奈何地要解決，建議用Negative income tax. 去到現實就變左tax credit 或者 Unconditional Basic Income.
講到最後又返到一個哲學問題：人類能否做資源分配嚴重不均的環境下得到幸福﹖

完全唔同意呢句

唔係，係海上可以動嘅城市。

有中國特色的社會主義

同意共產制度唔可能完全實現
但係佢最理想嘅社會好似係無階級同無國家
state嘅存在depends on其他state（protect）
所以無state係今日嚟講真係冇可能
工業革命之後加速咗資本累積 冇可能再出現classless society
個人覺得同kant個socialist society都相似
放棄個人主義 理念
好似一條asymtote 永遠唔會去到但係我哋趨近緊

如果講真係最接近共產可能要整個核彈冚球鏟
返去stone age 冇過剩 冇資本累積 冇階級剝奪 冇職業不平等 不過做唔做到去中心化好難講
可能要做到酋邦之前嘅部落社會barter嘅模式
甚至係返去nomadism（marx忽略咗呢個可能性）
但係個人認爲resource allocation仲需要pure gift
唔expect回贈嘅送禮 先抗衡到階級嘅形成

同意communism啲理論算係9up
要實現佢嗰種理論啲人真心唔可取

利申：冇睇過marx啲書真9up
應該錯漏百出 屌細力啲thx

你當信佢嘅真係[人]？？

共產黨宣言 已經話要強行革命推翻現有制度 唔止係列寧啦

呢個印象中嘅資本主義就係19,20世紀嘅自由放任主義 完全資本化 所以唔少國家會抗拒 因為表面上自由貿易 實際上係歐美列強利益最大化
宜家好少會有國家完全自由市場 因為市場太難預測 隨時經濟大蕭條
政府點都會適度介入

佢過份高估咗人性，佢既理論係人性既實踐底下就會偏離理論，同烏托邦主義或者自由主義(國際關係)係差唔多，不過因為呢啲理論既產生唔係從經驗世界觀察返嚟，所以錯誤係無可避免，更何況近代100年既變化太大，不過佢對資本主義嘅批評係唔差，所以學術嚟講多數講馬克思主義都係指佢對資本主義既批評，而唔係佢既解決方法
我自己一直都係覺得無產階級統治只係令專權嘅一班人由一班人變成另一班，但只要有政府既存在，獨裁既本質都係不變，而列寧再加埋自己既權力慾變成民主集中制，令到共產主義變成獨裁既代名詞，不過馬克思自己係傾向民主，佢自己最後睇到馬克思主義者既行為之後都話自己唔係馬克思主義者，咁可能已經證明咗佢套理論係實踐唔到
AI係可以實踐到共產理論，只要統治階級都係由AI組成，不過現時嚟講都係喺左同右之間取得平衡，太右就變成香港咁，太左就變成老毛嘅時代，我會話係人性之下冇任何嘅理論係可以完美實踐，亦唔存在理想嘅世界

國家資本主義

個問題係壟斷生產工具同生產方法。
你不能走入一個地方摘取果實以果腹。因為所有資源已經被政府或資本家佔有壟斷。你生產需要地方，咁你要租地，而業主就係利用土地來剝削你的勞動成果。除此以外，專利都係一種手法。

如果你當係起步都算
但如果要証明自己的話
討論區唔會証明到你啱定錯

事實上要証明理論對錯都唔會係一兩句就得

伯恩施坦個派咪主張議會抗爭達致社會主義，推番私有制不代表一定要用暴力

問題係late capitalism之下資本冒嘅風險越嚟越低、勞工嘅價值亦然
咁點說服人類呢個係合理而平等嘅社會制度？

當然機會都要公平
知識既取得
學習既機會
都要公平

你要推廣一d嘢
但你又無一個medium去載(討論區唔會好輕易搵得返)
你有無出書？網站？
有無一個完整嘅計劃？
無就講經咩

改變世界唔係靠連登同高登架
覺得自己講嘢有道理就自己做social media啦

我都唔認同共產主義

不過你反駁會唔會簡單得濟？

你點樣假設無產階級專政等同有特權階級先

資本主義的核心精神係自由經濟
我非常認同 好多人講資本主義 個腦係諗住大企業點壟斷
但我係諗緊企業要係市場競爭 消費者得益
壟斷呢樣野 資本主義係要抗拒

房屋呢樣野 我認為係無完全自由市場
所以自由經濟無辦法完全appy落去
政府壟斷土地 發展商又係規模企業
要加入競爭係好難

要"干預"係應該
但我會諗會唔會有"右"嘅干預型式 而唔走向社會主義
同埋會唔會有"左"嘅干預 其實都有"右"嘅解釋
例如話向有錢人收重稅 會唔會可以解釋為向有錢人收"租"

馬克思的論述有冇為以下問題提供解決方案：
假如滿懷理想的共產主義者上左位後，他用手上的權力和軍隊同資本家合作一齊剝削勞動人民

前句
荒謬
荒誕

網上既討論基本上係開一個topic，然後不斷loop最基本既論點，結果討論要不斷重覆係幼稚既討論。相同話題既po黎黎去去都係個啲野，產生唔到咩新既知識。但係又無乜平台可以真係好講學術

勞動價值降低

最基本做法 增值自己 進修又好學手藝又好 提升競爭力搏更多收入

進階做法 技術突破 由蒸汽機內燃機電力電腦到而家 好似Steve Jobs Elon Musk開拓新市場 取代舊產業

共產黨做法 殺哂所有資本家同地主 充公所有財產 自己建立一套官僚去管理所有生產方式

然後左派會話呢啲唔係真正嘅共產主義
不如再試多次

如何寫AI 既已經係由人去決策，共產黨一定創造可控既AI
所以都由係一小撮人控制所有人嘅財產。

至於我所推既新制度其中之一既想法就係冇黨，去中心化管理制度。
它有資本既好處，冇共產既壞處。
不是馬克思所講的由黨去控制所有人嘅財產。

perspective~ Like Frankfurt school

馬克思主張central planning好正常吧.....就算後面共慘主義執行得幾衰都唔好妖魔化左佢原本理論啦

Ai做返production planning
資源分配全民票投 點睇

想create knowledge點解要上兒登而唔係做research

佢依個只係代表無產階級專政下蘇聯對共產主義發展既一種方式，主要係列寧史太林模式，點解可以直指依種就係唯一共產主義既實現方法，本身共產主義係馬克思眼中應該係發達國家先行而非一種快速進行現代化既手段

就算唔去到呢知level，都好難去到有咩有意義既討論咁

何謂階級？咪正正因為權力嘅高低，你唔係覺得你會同維利同級呀嘛?人類有歷史以來咁多年嘅競爭為嘅都係權力，就係控制以及分享資源嘅權力，越大越好，一個連擁有自己財產嘅使用權力都冇嘅人，用咩錢，買咩嘢，都要人哋決定嘅人，其實同俾人圈養着冇咩分別，仲講乜嘢消除階級，消除窮人就有，尤其是AI發展得越來越成熟，根本冇可能反抗人工智能嘅軍隊，到時下層嘅人上流機會極之細，到時真係窮人生X最X X，成為咗大家嘅共識。

馬克思既理論唔work 唔係你講果啲原因
政權分配只係一個步驟同平台 呢步冇問題
問題係 越有權既人 越有私心
馬克思既共產主義最錯一樣係諗到好美好
佢冇視左人係有私心
只有有一個人自私 已經唔work

另外 仲有一樣最唔掂既係
佢一開始就提倡共產 但係一個國家咩資源都冇既情況下 你用共產主義 咪即係人人都冇生產力 資源根本唔夠分 所以點解啲共產國家會咁窮 有後人提出過 最理想既主義係 先經歷資本主義 幫自己國度草到一筆好巨大既財富 再轉型社會主義 最後先發展到做共產主義 不過啲思想家都係離地
人有私慾呢方面 點都解決唔到

有興趣我可以講多啲

係 有中國特色嘅社會主義

今天想搞變革 太難
trump都似係一個變革者 結果呢

嚇一跳，原來係時事台，好彩個post唔係開喺學術台

討論到鬼打牆噉

連定義同釐清問題都未解掂點討論 有時間不如睇多兩本書搵啲真係識嘅人傾好過

Ai原則上佢唔會有錯配
但如果有人唔滿意 咁係ai錯定係人錯

資源分配係咪容許有唔同均衡
例如70%人要生產可口可樂 30%要百事
咁會點生產？
生產量越大 成本通常越低
70%嘅人 會唔會覺得30%人要百事
而浪費咗可樂資源

個理論係生產者生產工具有異化
資本家擁有生產工具但係盈利成果係生產者冇份或者分唔到應有既一份

所以通過生產者自有生產工具 就達至充權
而社會同科技進步達至資源足夠每個人均分 只要每個人都用生產工具生產

係真共產既世界唔會有貨幣

當然實行就會出現你講官僚制度既問題
但係基礎理論你又唔可以話錯

就係歷史普遍存在階級，壓迫同埋抗爭。所以社會既進步就係靠被統治者對統治者既鬥爭進行。所以而家有資本主義下既壓迫同鬥爭，社會主義都有佢既階級鬥爭，最後先可以有個classless society (或者叫one class)
只不過馬克思對人類文明太樂觀，過去既進步唔代表人類可以再進步。社會主義係人類既唯一未來進步既可能性，但人類可能早一步因為資本主義滅亡或者倒退。

美其名共產只係奪權嘅口號 到最後都係復辟返帝國主義

共產也是相對
你睇成絕對當然荒謬

Big data.....只會愈plan愈啱.......
職位分配 當一個位萬鳩幾人做 總有個人係想做吧 理想狀態時所有野都有高容錯率 咁當大家都認為ai錯 咪拎返出來全民票投 ai 又有得machine learning

我做過第一步，寫過一個概念目標，就係見如何建立海上城市（根據地），之後喺我推廣海上城市嘅TG裏便推廣過我新制度嘅想法，因為我要有多啲人之前我嘅想法，仲有可能建立好似新加坡一些公司提出海上城市概念嘅公司，有咗資金同技術，先有可能做進一步嘅嘢，因為本身我都好忙，其實寫論文已經寫咗部份，而且呢一個係好大膽嘅想法，要得到人哋認同係非常之難，所以我唔係太過急，我等緊一個適合嘅時機。

因為任何制度，在乎於實踐，點樣先可以令到人相信我講嘅嘢，一直係一個問題，我今年已經有新嘅想法並唔係透過什麼海上城市嘅概念，但首先睇睇大家對我呢個想法嘅反應。

所以我一直提出好似新加坡咁樣建立一間公司引入投資，喺海上建立可移動嘅城市，作為我新理論嘅根據地

好似有印象

講埋一堆阿媽係女人嘅嘢嚟推論馬克思嘅理想可唔可行

明白你嘅想法，但係共產主義以及社會主義唔係人類唯一未來進步嘅可能性，而資本主義嘅好處已經到咗盡頭，我提出全新嘅想法消除黨派，去中心化管理等等一系列嘅做法。

唔太睇得明你寫咩 簡單回應下你

第一Marxism既吸引力係佢比左一個好新既insight去睇資本化社會既問題，信馬克思既人會接受佢既insight但未必係會完全接受佢提出既新制度，有興趣你可以自己搵下Analytical Marxism睇下依家d Marxist講咩

第二Marxism強調既係廢除對生產工具既擁有權，當代Marxist好多都充許人們擁有私人物業，但只係將所有生產工具社會化，唔比私人擁有而由社會擁有並分配

第三佢個退休金個例子我睇唔明，但見你強調少數人話事既種非民主既practice,所以想補充一點馬克思並不反對，反而支持民主同相信民主可以係Marist society到實踐

馬克思assume政府會平均分配財產，同啲人會keep住生產力，但共產黨又變咗唔係選舉產生，搞咗啲人民民主專政出嚟？

依家資本主義同共產主義融合咗。

呢個post唔知有冇半成人真係睇過資本論，成個post都喺度打稻草人

第二Marxism強調既係廢除對生產工具既擁有權，當代Marxist好多都充許人們擁有私人物品，但只係將所有生產工具社會化，唔比私人擁有而由社會擁有並分配

睇「過」下, 咁唔該你真係認真「讀」好嘛?
戇鳩仔出嚟賣笑

文章≠論文 唔好賣笑啦好嘛?

多年我一直比偽毒五毛針對，基本上難以推廣我既想法
2019

2013

成功實踐共產主義實驗 - Georgi Plekhanov (格奧爾基·瓦連京諾維奇·普列漢諾夫)
禍害人類到現在 - 有列寧 但出左個史太林

睇外國既論壇(reddit)會發現同香港相反，佢地好多左仔係連基本econ常識都無就屌鳩econ係洗腦。
但係香港右翼倒番轉黎黎去去都三篤屁

香港係俾資本主義殘害心智，但鬼佬明明一樣生活係資本主義社會點解可以差咁遠

其實講咁多理論去分析究竟馬克斯主義實唔實行到又有咩用？ 事實就係二十世紀嘅communist experiment 都係total failure
唔好講咩呢啲唔係真正共產主義嘅bullshit啦 根本就得列寧嘅Bolshevism係企得穩
去到今時今日仲諗馬克斯主義行得通真係天真到冇人有

無產知識分子

我冇放論文上網，只係我想法既中文整理，因為本身用英文寫，要係外國找一些人看過先有下一步。

你講嗰個係中共一開始個做法，唔係馬克思個諗法

完

鄧小平：一部分人先富起來，趙家人黨核心先可以永遠富裕

名黎，但佢地既權力可以好大

真 上年睇完佢最出名個本manifesto都覺得佢on9仔嚟
佢唯一啱個句應該就係religion is the opium of the people

馬克思理論好多學者批評過囉

剩係Karl Popper都有本書講佢，唔好你search到乜就當係全部

咁就學下點寫論文好嘛.

佢眼中得網上

真
睇左咁耐先有人用返當年的社會環境討論馬克思的理論
佢提出的共產主義根本係對資本家的攬炒
如果有人生活喺當時 生活完全冇任何保障 隨時聽日就冇飯食或者過勞死 又或者冇錢醫病而死
我諗冇咩人會認為資本主義好過共產主義
如果共產主義係錯 咁資本主義就比共產主義更「錯」？(但其實咩係啱咩係錯？)

唔明你乜嘢point，你認為佢所講取消私產有道理定係無產階級專政有道理？不如你搞清楚呢兩句嘅意思先啦，你憑乜嘢批評人哋。

共產主義應該指係馬克思列寧主義發展嘅左翼威權政府
宜家主要係社會主義令主流思想左傾 例如歐洲社會民主主義同美國民主黨社會自由主義

佢個根本理論係historicism，對佢嚟講Proletarian反抗係course of history，唔係「應該」發生咁簡單

你中文理解閱讀點解咁差，你追一追post先，我上邊一直都係講我批評緊佢嘅解決辦法，共產理論嘅荒謬，之後我回應我網上邊同人討論，未發現有五毛成功幫「佢」反駁過。

真 所以熱門既網上面無咩都唔好進行學術討論 大家一齊9up d無聊野算啦 好多時候討論既大部分人都對討論既野一知半解然後就好有自信咁係到9up7 而少數識既人就要不停咁向佢地重複又重複咁解釋佢地唔明既地方同堅持既誤解/錯誤

全部靠想像同腦補去9 up

邊9得閒逐個Post睇你

你每個Post都要獨立表達到你嘅意思㗎啦

爭拋點只不過係「假設」呢一部份，現代經濟學建基係自私假設，共產主義係無私假設。但假設係想像，可以天馬行空又可以錯，重要係推導出事實驗證，而事實係自私假設解釋到現實仲「未被推翻」。（難保有日物質無窮多時
，無稀缺下人改變思維）

係所有物質多到取之不盡，無窮多時，人唔使因稀缺而爭奪資源，共產主義就係真正實現，而馬克思認為社會主義係資本主義之上，共產主義又係社會主義之上。要實現共產主義呢個大同社會，就要靠專政機器把持權力維持均等實現左社會主義先，前提係改造高度物質發達既資本主義，呢班改造者就係無產階級。

因為假設人係無私，無產階級取得資源分配權力時，會將資源平均分出。但現實係當無產階級專政時，自私假設就完美解釋左現實，實行共產主義既國家無一唔係落後貧窮。其一物質有限，集中係無產階級手中，而沒有按平等原則分配，其二是人的惰性不善生產使到資源更加稀缺。

理論解釋唔到現實，咪唯有加更多額外條件救理論。所以唔可以話荒謬既，只係解釋唔到現實，被推翻左。

Communism is the opium of the people

一早置項左，我而家係批評佢既解決方案，這個Post未去到討論佢既materialist conception of history

馬克思理論好似比特幣咁將虛無既野變成現實

香港嘅儲備好似已經差唔多夠

簡單嚟講，Karl Marx係講緊共產係something will happen，唔係something should happen，當然佢高估咗無產階級嘅反抗意識，同埋佢個理論係based on工業社會，佢睇唔到office works喺未來會發生。佢亦都以為人會滿足於共產嘅狀態，誤判共產係社會最終形態。

比特幣係去中心化，馬克思理論係由小撮人控制所有人嘅財產，不要用它去比較。

所以咪話你誤解，佢provide嘅唔係解決方案，係prediction

人人一樣既世界
仲邊有人會想認真做野?
仲會發展到而家呢個科技世界?

你冇睇佢所講共產主義制度下的分配以及管理？

你係咪烏大龜

Jm9

用限供應落到一小撮人手就可以控財產

佢全部著作我都被逼睇哂

但你要明佢本身個理論根底再𧗠生落去，唔可以逐part單獨睇。

利申，我認同佢個理論係on9嘅，只係唔認同你批評嘅方向。

on9

共產主義就算理論上可行，都唔會係人類社會上可行，完全唔考慮人本身嘅生物性。

唔係，關佢咩事？喺高登以及連登大多數嘅海上人工島嘅post都係我開，新制度嘅推廣嘅post都係我開。

我批評嘅方向簡單直接，佢連最簡單嘅嘢都自相矛盾，咁樣佢之後嘅推論，問題必然顯而易見。

我上次睇到蘋果有獲介紹以色列 有班友run左個好似人民公舍咁 分配房屋 每月分配錢去買野

認真答你

無產階級專政唔係共產主義社會
因為無產階級專政係一種國家體制形式嚟
而共產主義社會最基本定義係一個沒有國家
國家係老馬眼中都有階級性
係一個階級制度性壓迫另一階級
就算無產階級專政都係
同共產主義追求嘅自由人的聯合體係兩回事
呢個社會冇私有制
但唔代表人嘅個性個人觀念冇晒
反之人類間會互相自然協作，人有充足時間發展自我
將生產所得按需分配
既然講得按需
就唔會將你需要既嘢強制變左人地嘅嘢
關鍵係科技。自動化生產力要好大好先進
先進到人工作純粹為興趣
冇人會將生產工具私有化
因為冇需要同浪費自己精力時間
用今日大家理解語言，共產社會生產完全open source
人類協作狀態就好似2019年革命時顯露出咁嘅be water

馬克思眼中嘅無產階級掌權國家
只不過係進入共產社會前嘅階段
呢個階段係會帶有資本主義痕跡（因為實現共產主義嘅生產力/社會條件唔可能一下子完成）

其實共產唔係馬克思主義核心
馬克思基本上冇點描述過共產狀態
有都係推測性，唔一定啱
我覺得200年後嘅我地會比佢對共產社會狀態有更多了解

對無國家共產社會向往唔係馬克思獨有
中西方古代都有
追求理想世界係人類天性之一
失去夢想同鹹魚冇分別

馬克思主義最大貢獻，亦係問題
係嘗試提出一個”科學方法“去實現共產社會
將夢想同革命結合
老馬一直想同啲普通群眾講
革命唔係為左復仇
唔係為左破壞啲機械就會有返份工
革命唔係換統治者
革命係為左徹底變革現有制度
聽落阿媽係女人
但到革命發生時99.999%嘅人係會唔記得
因為革命時怒火會掩蓋一切

於是老馬就花大半生寫資本論
試圖解釋資本主義社會點解久唔久就有危機
等普通人也可以有一個革命理由

我覺得佢嘅最大貢獻謹此而已

而問題下當普通人都認識資本主義有問題
係唔一定會採取革命手段
有啲人選擇用議會民主內部改革代替革命
有啲人會理用革命去實行專政
但fair啲嚟講
呢啲都唔可以入馬克思數
有人大著社會主義旗號搞獨裁
你總唔能夠話一日最衰都係中國古代大同思想

咁現代社會已經大量滲入社會主義原素，19世紀個種極端資本主義亦都不復見，只可以講係時代唔同

我嘅理論，係擁有資本主義嘅好處，所以一部份人擁有他的財產是沒有問題，如果大家覺得一種貨幣比一小撮人嘅壟斷會嚴重影響他們，人們可以在創造另一種貨幣，這就是去中心化管理的其中一個好處。

唔代表人人都適合去發展科技 唐仔係唔係要去死？

二千年前已經講—》.......不患寡而患不均，不患貧而患不安.......

好多人以為窮係社會穩定炸彈，其實只要所有人都窮社會一樣會穩定。二千幾年前已經有人知喱個道理。

支本主義

原始共產主義社會
生產力極低落
唔互相合作分配就一齊瓜

荒謬的不是財產的有關制度，而是金錢本身

邊個陪你癲?
我一日生產到五百斤肉 你叫我分四百斤出去?

共產主義 = 呃人

反共都咁多負皮
連登淪陷了

如果推翻到 啲社科文科唔使存在

睇樓主將馬克思主義同現有共產國家拉埋一齊講 就唔駛討論

死人多啲人會傷心，但唔會影響社會穩定，如果大家一樣窮。

好罕有追哂成個學術post 真心建議樓主學術d咁讀下書先諗住寫論文

基本上你所講既野學術圈一早已經討論過甚至已經係討論完無人講 依家主流講緊既理論根本唔係依d但你仲攞返上世紀既野出鞭屍然後當發現新大陸 再者唔講當代既馬克思理論就咁講你所批評既馬克思佢自己套理論你都唔係好了解 批評人前熟讀人依d基本野你話要寫論文就一定要清楚 更加唔好你好似唔太識學術寫作

睇完你d野比我感覺係睇左人地d經典少少再聽唔知咩人講少少睇左網上既人講少少再加大量既腦補成為你所批評緊既所謂”Marxism”然後9up7

lm

馬克思呢條撚屌只係資本主義下嘅失敗者
所以就窮壞腦寫咗啲廢話出黎
共產主義果套極左烏托邦社會根本唔會work
人係自私嘅，階級主義同私有財產無可避免，Adam Smith嘅假設已經講咗，而且唔見有漏洞，要怪就怪造物主，人本身靈性進化上就有上限
所以馬克斯主義一落到列寧，毛澤東等人下只會變成極右法西斯、極端民族主義

我記得佢有一個大前提
就係要科技發達
發達到 唔洗為生存煩惱

佢本質人理，但人理唔可以違反天道。
天道就係「適者生存」去進化。

馬克思講明要無產階級專政，按需分配，

由小撮嘅人去管理以及分配所有人既財產，

佢地根本有極大權力嘅階級，

還講咩不存在階級，根本荒謬自相矛盾，

這是一種科學化的獨裁方法。

另外馬克思主義的荒繆性與其基礎性錯誤，

用階級性去否定了普通人性，

因而推導出無處不在的“階級鬥爭。

而在無處不在的階級鬥爭的基礎上，

又將"階級鬥爭是綱，其餘都是目" 意指 階級鬥爭是一個筐，

什麼東西都往裡面裝 作為其立論的基礎。

根據錯誤性基礎上發展的理論，

本身是一個不可挽救的巨大錯誤。

咁恩格斯係既得利益者啦掛
人身攻擊係無用架

樓主如用社會學分類
你嘅諗法可歸類為空想社會主義
幾千年來都有呢類諗法
先自己設計個社會狀態
然後搵錢搵人，然後去啲荒山野嶺試圖運作
呢啲嘢與其話係新社會
不如話係大型社會實驗
上網搵下傅立葉，聖西門
參考下

係無原先咁極端，工會、政府福利等等亦係社會主義嘅體現

但唔係去到Karl Marx predict咁，會係無哂class conflict嘅最終形態，當然部份Marxism會認為Marx嘅prediction係未到，而唔係「唔會到」

你原本係幫地主打工，幫佢耕作種田
幾代人都係咁樣
而家有班人企出嚟，同你講話要打到資產階級
你從來都冇聽過咩嘢係資產階級
而呢班人就同你講個地主就係佢哋口中嘅資產階級
仲話打到佢之後你可以得到比原本更多
咁着數嘅嘢係人都𦧲飯應啦

本來就係咁解，現實個堆問題係中間有左新既權貴之後無人放手
共產簡單既你可以諗成你想要部電腦就可以自己用工廠既機器去整一樣。你做十個鐘野出黎既成品都係你而唔係公司既

樓主駁唔刀

呢兩條友好似就係馬克思直接屌既空想社會主義者

改變世界嘅係少數
其他係咪自行淘汰死咗佢算？

共和革命都係咁啦

官方說法係習近平新時代中國特色社會主義，啫係既非共產，亦非原來嘅社會主義

馬克思亦講過不斷革命，只要有人有更高嘅權力就會比人革命推翻，就算管理頂多都只係“按章工作”無特別多嘅權力

咁樣人只會愈黎愈懶
正所謂做又36，唔做又36
試諗吓如果大家工作量，但同收嘅錢一樣，就會產生不公平
“為自己着想”根本係生物嘅天性，根本就冇得改

我之前講過

馬克思背景好強下，佢哋後邊嘅大佬就係華爾街

華爾街同共產黨有千絲萬縷嘅關係，甚至可以追溯到19世紀嘅時期。

當年馬克思本身就活躍於金融界，之後佢嘅親戚就係華爾街嗰邊嘅人，資助咗佢寫咗一本共產主義理論，佢哋就係想用呢種理論喺俄羅斯以及東方建立所謂嘅中央銀行，有系統地收集東方嘅財富以及資源。

之後佢哋成功用呢種理論推翻左沙俄，但係之後出現咗反骨仔，就係斯大林，佢將華爾街牌喺佢身邊嘅人全部清除，後來毛澤東有樣學樣，完全冇諗過當初，華爾街暗地裏支持佢。

Deep State同共匪關係，係以前Deep State一直透過耶魯大學校長暗地裹支持毛魔，去建立萬惡的共產主義。話說毛澤東年青嘅時候好激進，宣揚共產主義嘅文章，本來已經被封殺，當去到走投無路嘅時候，其中一個Deep state 嘅成員就係當年耶魯大學嘅校長出手相助，暗地裏協助毛澤東推廣係民國推共產主義。毛澤東見咗陳獨秀之後，陳獨秀要求佢喺湖南建立共產黨嘅分部，本來毛澤東係冇能力冇金錢去建立分部，但耶魯大學嘅校長又一次暗下命令，幫助毛澤東，俾錢比物業佢租去創業，建立書社分部。之後毛澤東慢慢建立左地位同埋名聲。

毛澤東去世之後，之後不久鄧小平上台，鄧小平開始推行開放改革政策，但要得到西方權貴尤其是華爾街嘅資本家嘅支持，中間必須要有聯絡者鋪橋搭路，香港某一些係共濟會成員嘅富豪上北京見咗鄧小平，確認咗鄧小平開放改革嘅意志。

其實美國高層與中共有各種利益往來已經有很多年了，包括美國資本來到中國割韭菜，中國權貴把財產家人轉移美國等等。算係成功做到當年華爾街資助共產黨革命嘅目的，係呢啲權貴將中國資產轉移西方都超過30兆億以上。

而且佢哋提供左大量科技幫助中共建立防火牆，所以中共網絡防火牆技術，以及建立1984技術都係由美國提供，佢目的就係為咗令到這個家民主嘅道路永遠唔會行完。永遠挑戰唔到西方人嘅地位。

根本自從二戰之後，日本人輸咗其實係輸咗整個東方，日本太殘忍冇可能成功，東西方嘅戰爭正式結束，整個東方既國家都係呢啲資本家暗地裏所控制。但依家出現咗少少嘅變數，西方呢啲資本家當初以為可以控制維利，先俾佢坐想去，但係到咗依家睇返維利對權力嘅野心比想像之中大，佢想學普京，將華爾街既人清除，重新掌控成個國家，雖然最後都有妥協，但係已經唔係完全控制。就算將來中國有所謂嘅民主，呢啲擁有巨輪資本嘅資本家，一樣可以買起所有嘅民主人士，呢個國家嘅未來只會操縱係極少數精英嘅手裏面。

台灣香港就係佢哋內部傾利益嘅牌。所以點解會傳出希拉里提供一個價錢出賣台灣比中共。

Karl Marx 想像最終個end game係classless同stateless，啫係你所講嘅一小撮人都唔會存在

幫推先

首先馬克思共產係烏托邦
如果只係烏托邦係無問題，但佢地的支持者迫其他人做社會實驗。
共產主義者你信就唔該自己做實驗。
人地藥廠疫苗都係要病人自願。

另一方面
剩餘價值論係錯
忽略資本家投資的眼光，共產主義理論係唔知資源如何分配，共產主義行動者就搞個計劃經濟出黎

如果剩餘價值論係啱，普通交易中，靚貨貴，少貨平，又點？唔通兩個農民用同一個man hour 養的雞，不分大細，同一個價？雞蛋又不分大細好壞？

馬克斯理論上 只要解放左資本家既剝削
社會係會進步 今日全民36 之後就全民72
最終極目標就人人都係李嘉誠
當然中間係完全無視左人係有私心同資源係有限

正解，佢本身就係講class conflict係歷史至今嘅定律，如果如樓豬所講重有class之分，對Marx嚟講就係未到最終
形態

寫開小說？

佢只係喺馬克思講過咁多嘅嘢之中抽一部分出嚟打稻草人

哩個係Marx最誤判嘅地方，人性

隨着人工智能嘅發展，革命已經慢慢遠離群眾，
當權者擁有嘅力量已經遠遠超過平民嘅反抗能力，
所以話馬克思呢句說話除咗人類發展越係荒謬。

做得管理大多數人的財富，權力比別人高就係事實，你唔會覺得你同維利擁有同等嘅權力同地位呀嘛?

我又唔講剩餘價值錯哂，就算投資眼光，工人個salary都係要被搾取老闆先賺盡，屌，咩投資眼光都唔會幾百萬年薪同幾十萬年薪個分別

CLS

思格茲都係開紗廠，吹到Wall Street資助馬克思

拉

少數人改變世界 普通人可以
1)改變自己適應
2)自行淘汰

重點係馬克思既理論由一開始就錯漏百出 乜鳩共產社會烏托邦跟本就係畫餅引人入局 從來冇講過烏托邦既社會點運作 共產主義跟本就係人類史上最大既龐氏騙局

資本主義有問題就要共產主義革命 咁共產主義有問題要點?學蘇共中共咁消滅哂所有提出問題既人 problem solved?

係自己覺得需要幾多就攞幾多

迷思左幾年
紙本、理論同理想中既完美共產係咪類似utopia既存在
但基於人會腐敗 開始覺得萬一AI第時有能力既話
ai就可以成為掌控資源同做decision making既個個公正既存在
但咁樣又好似反而會變左1984、matrix個種反烏拓邦

咁我寧願唔生產咁多 做少啲工夫好過 你話係咪？

因為馬克思係target 在學的newbie

無足夠的知識就反駁唔到

如果受環境+先入為主因素上左腦，就睇馬克思佔左多少其"知識"領域，佔得多就好難去全盤否定，付出sunk cost.

如果只係唔多相信，就可以在工作時反思+否定

如果共產主義者不多時，可用冷處理，令其長期處於極少數，無人注意

中修主義啱聽啲,聽過蘇修主義未？

因為佢比窮人有理論去正當化自己嘅失敗，比知識分子有共同體嘅命運感
簡單啲姐係馬克思主義就係1920~80年代嘅TiKToK,你明知係on9,但係會keep 住去信

跟社會主義多勞多得又點睇？

咁依家又唔係實行緊共產主義，佢本意係喺有咁大差距之前已經比人革命推翻啦，本身不斷革命論就唔係有事先革命，係有事冇事都有住革命嘅心態，權力高少少就比人革落嚟啦

管理財富唔等於擁有個財富，管理唔等於任用，唔通你覺得銀行職員幫個有錢人過數就會好大權力咩

馬克思嘅管理財富頂多咪㩒下計數機計下數

無錯，人係自私嘅，所以Marx嘅諗法只能夠用天真黎形容，講緊仲要係百幾年前科技剛剛起步時期
呢個世界資源係有限，即係經濟學所提出嘅scarcity
人嘅行為決定會以最少成本獲得最大利益為前提
所以私有產權，階級主義係必然會出現
馬克斯主義要實行同叫人肚餓唔好去食飯，或者中六合彩唔去攞一樣，都係違法人性，注定失敗

Karl Marx個assumption係一日有不公，一日都會有不滿，一日有不滿，一日都會有class conflict，啫係反抗

用維利個例子，Karl Marx會predict中国人民最終會意識到不公而反抗

佢有無高估人民嘅反抗意識同能力？可能有。

有權力嘅階級係咪能力因為科技越嚟越大？可能係，但Marx百幾年前鬼諗到咁多科技發展。

現實未接觸過真心共產主義者
師兄可唔可以分享下班人有幾癲

所以資本主義嗰種弱肉強食係更貼緊人性，雖然好殘酷

至今所有共產國家都無睇過共產黨宣言，所以先全部fail?

其實所有思想都有批判架啦，就算資本主義亦會有cyberpunk咁嘅挑戰

無制度係完美嘅，不過有批判就可以避免走火入魔過份依賴制度嘅問題

迷思下係好事嚟嘅

多勞多得冇咩問題

不過第二個問題係
多勞多得有餘嘅就會拎嚟投資
例如用多咗嘅糧食換多幾隻牛/ 買好啲嘅機械
最後都係會變翻做自由市塲

共產主義最後咪係無產階級專政果班專政者令整個社會停起無產階級專政階段

其實你將馬克思個套
同後來啲人利用佢說話修改歪曲嘅嘢搞亂左
好似無產階級專政
呢個詞語馬克思100%冇提過
係之後啲人加落去
馬克思只係喺哥達綱領批判提及專政
係過渡社會，係通向共產主義嘅其中一種path
嚴格嚟講都算唔上主張
只係佢見到19世紀革命時都會有個狀態
普通人可以有一刻奪取政權
然後反革命力量就會鎮壓再行回資本主義
所以佢就認為進入共產主義前會發生革命
由多數普通人爭得民主實行社會主義
係呢個基礎上通向無政府的共產主義社會
社會主義社會定義上仍然係有資本主義痕跡
即按勞分配，因為生產力未發達到可以唔使做
所以仍然要有政府實行經民主決策下嘅合理分配
馬克思年代其實連社會主義社會都未見過
啲乜嘢無產階級專政下啲衰嘢
階級鬥爭為綱
其實係蘇共/中共主張
如果你話提階級鬥爭
咁好多思想家都有提
馬克思肯定唔係第一個
咁事實上社會係分成唔同階級
要消除階級壓迫亦唔係乜錯事
呢樣嘢就算資產階級自己都意識到好重要
所以就算再擁抱自由主義嘅人
都唔會完全否定再分配
不過呢個已經係資本主義改良主義嘅嘢

其實恩格斯係有寫共產主義FAQ
不過老馬同佢講嘅共產主義
絕大部份係講緊革命學說
而唔係社會狀態
但絕大部份人其實都誤以為馬克思係講社會狀態
以至有好多打蹈草人爭拗

但而家你再睇資本論 其實會發現佢的理論而家都啱用 ai會造成大量失業 資本加埋印銀紙而家係終極剝削 而理想社會主義係Ai下係有可能構成 但今天大概再沒共產主義革命的機會了

咪即係wall e套戲入面個D肥人，ai決定哂人可以接觸到既嘢，人類再無任何生活動力

都係人性，錢唔會有人覺得多，所以資源對於個人黎講係唔會有足夠呢個概念，最後又變返私有產權同社會階級

個人嘅財富俾人充公左，用幾多錢，都要由一小撮嘅人話事，話晒事佢哋咁樣仲唔係有權力？連自己嘅財富都可以俾人充公，咁樣叫做平等？

呢個point唔想繼續Loop，已經好明顯，權力係有一小撮人去決定，係一個10幾億個國家來講，就算你有十幾萬人去決定成個制度，都係一小撮嘅人小圈子嘅決定，問題係馬克思決定咁嘅做法嘅時候，有冇進行公眾嘅咨詢？

我就負面D AI可能復興獨裁者而非共產

因為有資格調較AI的人等同擁有權力

左右平衡係講俾初哥聽，令其更易理解，現時政治係多元問題，全球化已經唔可以用左右二元去理解

個天堂寫得幾好都冇用. 中間個過程根本就係9up

咩理論都改變唔到越自私越仆街的人先會敢向上爬
而果d 人最終只會更自私同更大權
係人類社會係改變唔到既事實
呢個世界係有好人 好多好人
但永遠都係低層或者無權的一方

管理個班係聖人無私心 決定唔會錯
下面果班一樣係無私奉獻
而且多錢到大家都覺得搵夠了
你諗下個餅要畫到幾遠

ai 係馬克思主義下定義為生產資料
如果ai不能變為公共財產
依然係由少數人控制
咁依然屬資本主義範疇
ai依然係階級壓迫工具
甚至可以話係更殘酷既資本主義/階級壓迫社會
健康碼監控就係一例

所以點解open source咁重要

係
老馬基本乜人都屌

廚房中的砂煲罌罉，柴米油鹽，刀剪鑊剷，算唔算生產工具？

所以, 真.共產 國家從來無存在過

科技一直發展落去人類勞動價值就只會越嚟越低
當多勞再唔多得（其實而家都已經唔係）點說服人呢套理論係正當？
馬克思嘅解決方法係有嚴重漏洞，但係佢對資本主義弊端嘅分析係好準確
以佢身處嘅年代嚟講甚至係好前衛
佢嘅理論最吸引之處亦在於佢對資本嘅批判
樓主講到佢嘅理論一無是處係好無知嘅諗法

如用嚟累積資本，請人開酒樓係屬於生產資料
咁就要公有化，開放使用權
個人用途，煮飯俾屋企人，當然係私人物品啦

哈密瓜研究開邊飯

純粹討論緊經濟咪左同右

馬克思算唔算失敗者呀
佢老死有錢仔仲同佢玩共產wor

但李嘉誠底下都要有一大班勞動階層幫佢打工，如果個個做到李嘉誠，邊個做低下階層？

共產主義已名存實亡. 共產黨都係係用共產名義去為自己笠水, 所以現在討論"共產主義"的理念意義不大。

其實仲有北歐的社會民主主義, 不能照抄, 但很多地方值得探討。

人人平等
冇人需要做

有咩問題，只要人類唔係自私，螞蟻都係咁生存啦

等同圍村家庭或者美國小型教會部落概念

需要一群人認識又當大家係自己人，現在國家以幾十萬起，唔會有足夠強的連結去分享財富

即係屋企唔會再有傭工 司機 花王....乜都自己做返曬

有robot做

你所指既勞動係體力勞動? 體力勞動價值愈來低有乜問題
你認為一個消潔工人勞動所創造既價值會多過一個programmer?

馬克思共產主義裏面，財富，資產嘅概念根本唔存在

佢嘅概念係科技發展令所需嘅人力減少，食物資源嘅生產自動化，“工作”係興趣而唔係賺錢，同時亦唔會有量出

喺冇人工，冇資產，冇貨幣嘅情況下根本唔會存在俾人充公嘅問題，因為所有嘢都係你需要就去拎，管理都只係打工咁分配資源（物流）而唔係做老闆有權話點分

呢個point唔係你想唔想loop嘅問題，係你對馬克思嘅共產概念唔理解而出現嘅誤解，批判馬克思有好多方向，但唔係話佢個方法令一小撮人話時管理

無產階級專政同消滅私產，先不論做不做到，但冇矛盾

邊個研究製造保養機械人？班製造者又唔收人工/值錢物品？

其實北歐個制度比好多自稱共產嘅國家更接近馬克思嗰套

Elitea
唔收人工，money is not money
Enjoy all the goods for free
未來嘅情況就會係咁

權力同科技無關，擁有越多權力，就擁有更多資訊，資料。就更容易做出一D人民唔理解嘅決定，即使係好事。

就好似個人vs信託公司咁，即使個人身為資產主人，亦會受到信託公司阻攔主人決定

我比較buy蘇格拉底果套
佢認為女人係應該共用同公用
而所有細路都係阿公養
佢地唔知邊個係老豆老母

真正做到女人係雞係公廁

清潔工人創造嘅價值當然不及programmer啦
但係呢啲基層工人正正係而家社會嘅多數
當佢地慢慢被機器取代，一啲重複異化嘅工作都再無價值
甚至經濟根本唔需要有咁多人去run都可以繼續發展
咁資本主義最具說服力嘅多勞多得仲正唔正當呢？

現時冇一個共產國家真係經過馬克思所講嘅階段，所以未必可以證明佢理論係錯

正當
Market determines all things
當basic workers are replaced by machines
They will find another jobs
Ok?

Let me try

Marxism係要建基喺生產力好高嘅社會之上
好不幸嘅係曾經自聲執行Marxism嘅國家唔單止生產力唔夠高，甚至連工業革命都未進入

What if they can't?

應該話全部共產主義國家都係借個名打劫，人地進步思想喎，冇理由唔跟丫？（但明明國家連資本主義個資本都未識咩黎） 未同港共日日講既野一樣，借個名目做政治工作

反而聽返黎果種北歐制度就真係實踐梗

俾個例子你

英超名牌足球員賺到球隊蝕本，佢地靠乜賺咁多，多過成個香港球界

英超來季設「蝕錢上限」 違者扣分

真 反而就算美國大蕭條都搞唔起共產主義

咁你點解釋有好多人會做義工，有好多有錢人會玩藝術做善事？

marxism本身就係一個好多前設嘅理論
淨係達成佢啲前設已經夠難

資本主義有問題但運行到

共產主義運行唔到

我想綠化火星，再同屋企人住係火星

問題係係多勞係唔係真係多得先，地盤工人唔多勞過一出世就有幾層樓成世unun腳收租嘅人？

共產主義係理想

Market determines all things
佢哋會比eliminate
Natural selection

正解

又返番去勞動價值論 冇需求既勞動有可價值?
機械取代人力 咁高增值既行業就會出現 跟得上就發達跟唔上就淘汰

當初18世紀發明蒸汽機 馬克思都未出世 英國工業出現取替手工業 英國手工業者係咪要共產革命掠奪所有工廠資產? 完全係強盜邏輯

資本主義咁荒謬都仲run緊啦。
馬克思主義都未run過，都比連登仔話荒謬。連登仔咁荒謬都有人信啦。

其實人地係諗梗資本主義行到尾應該點迴避佢產生既問題，即係而家既老美反而可能啱用

但班撚屌一窮二白學人玩共產

成個post咪已經有好多人反駁咗你所謂嘅"point"又或者嘗試去澄清你對馬克思嘅理論嘅誤解... 你要掩埋自己隻眼唔嘗試去理解 淨係識copy & paste去loop啲比人反駁咗嘅野有咩意思...

最擔心第日AI取代大部份人類工作，但D AI由資本家控制哂，繼續行資本主義，咁就大鑊

讀社會學有一班，無理過佢地

佢地一出嚟就知要同政府玩文件遊戲先攞到錢，唔知佢地會否心理唔平衡。

//但我會諗會唔會有"右"嘅干預型式 而唔走向社會主義//

巴打可以試下睇 radical market？
可能啱你

老豆夠多勞

財富財產一直存在，馬克思應為根本唔存在作為立論點，去推論之後嘅論點，基本上就係荒誕錯誤，不願真實反映面對人類歷史已經存在財富財產。

一個人工作可以為咗權力金錢興趣，點解咁多無理嘅限制？限制佢只為興趣？甚至充公市民的財產，令到他們失去財產自由。共產主義就是靠充公市民的財產建立強化他們管治資本，成為特權階級，這是千真萬確的事實。

一條農村村民各盡所長耕種、到收成時按人數平均分配哩d叫共產（先不理佢合理唔合理）

一條農村村民各盡所長耕種，但村長乜撚都唔做又冇供獻（沒有好好管理），到收成時村長可以攞晒再按佢意思分俾村民哩個係共產黨

因為資本主義更加荒謬

兩害取其輕

你連共產主義同社會主義都未分得清

全球化都關經濟事

咁經濟全球化係左定右？

其實100%嘅資本主義係現代社會上都應該冇（有嘅話提下我）
極端資本主義係無政府，所有嘢都係市場自由調整，無公屋，無公營醫療警察，無綜援，唔洗交稅
甚至很緊嘅路都應該係私營要收錢

所以資本主義聽落好似實行緊，但其實只係無一個terms係代表唔完整嘅資本主義
相反唔完整嘅共產就會叫北歐嘅福利主義或者社會主義

當代嘅automation講緊嘅已經唔係換一種更高生產力嘅方式
而係直接將人類排除於生產之外
如果社會分配嘅目的係令人類過上更好嘅生活，咁個問題就變成︰點解大眾要接受一個最終淘汰自己嘅意識形態？

從來都唔係共產自己都話社會主義好wo 共產係個願景

你就窮壞腦，馬克思屋企好撚有錢架。佢老豆係律師仲有塊葡萄田，老母屋企又係好有錢之後仲開埋Philips，舅父係銀行家。

馬克思諗到共產主義出嚟就係佢想成世做兒子，唔撚洗做只係做管錢其他人負責做野養佢。信佢既人都係戇鳩

你以上講嗰啲係大部份人定少部份人?
自己諗下點解會咁😉

咁點解可以多勞完唔再勞都可以仲多得？多勞多得，點解最多勞嘅工人會咁窮（以香港嘅context）？佢哋唔係應該最有錢？

kibbutz

我對馬克思嘅理論理解十分清晰，就係取消私有制，由一小撮嘅人去分配所有人嘅財產，咁樣係咪好直接？呢啲就係共產主義荒謬之處，你冇睇我點樣回應佢哋咩？佢哋好多個point都係講相同嘅概念，想合理化左佢哋嘅權力來源。

If you honestly believe that natural selection should be applied in contemporary human society, then there isn't much room for further conversation, as most of us do think that the goal of modern political ideology is to create a better human society.
Even if what you said was right, it would be very difficult for conservatives to promote it. Can you imagine GOP telling its supporters that they either move on from rust belt or go obsolete?

睇用途

咁我咪玩會員制，上契攞，通街契哥契妹，背後再收返錢

我間廠係為700萬契兄弟服務架

唔係意識形態(資本主義)淘汰一班人 而係科技進步淘汰一班人
按照依種想法 佢地應該要反對科技發展 而唔係反對資本主義 只要維持現狀佢地就繼續係資本主義下既得益者

你試還試，唔好拉我落水

如資本主義下你啱
但共產主義下生產力極大
玩會員制賺錢其實只係浪費時間
唔排除有人會咁做
但我估都係類似遊戲休閒活動
體驗下以前資本主義生活咁

所以一樣生產資料由佢存在開始就需要公有化，以後唔容許私有化

無所謂，你鐘意咁定義資本主義，唔理你

有人鐘意話有私有產權就係資本主義

有人唔當北歐社會民主主義唔係社會主義，社會主義和資本主義係100%排他性

我唔明點解係少部分人，明明gallery係其中一個聚超多有錢人嘅地方，而且有超多人就算蝕住都照搞文化嘢，例如投資電影。有錢人根本唔缺物質，點解上年新世界竟然可以賺到錢？k11究竟係乜嘢你又知唔知，有錢人對文化藝術嘢嘅追求真係可以好大

佢地掌握既生產資料夠勁
試下一班無學識貧農聚埋一齊 結果只係人民公社食大穫飯

口講取消私有化但做既野就係私有化

咁既話誠哥都係共產主義啦，佢都只係分配返啲財產俾佢既員工

真係弱智先信共產主義，馬克思屋企咁撚有錢再同你講想大家平起平坐。咁都有人信既

以前各國都係為左資源打仗

現實中就係會有囚徒困境

生產力上升嘅目的理應係令人類過上更好嘅生活
咁點解生產力上升到人類唔需要生產經濟活動就可以運行嘅時候，我地唔係令人類享受返呢個成果，甚至用呢個成果創造更多嘅可能，而係淘汰佢地？
又，如果零售、物流等等嘅行業全部失業，社會點處理咁龐大嘅失業人口？

不單批評馬克思既理論，還想推廣一下本人構思中新制度的想法：

本人以Ontic之名構思建立一個更加民主既制度，Ontic當中有很多想法如冇黨化，的去「中心化」管理，以及以去「中心化」管理 取代「共產」以及「neoliberalism全球化的資本主義」等等：

Ontic的去中心化 （一套有別於資本與共產的新制度構思）：

人類發展至今快要進入人工智能化的社會，現有的制度已經難以為人類謀求更長遠的福祉，所以建立一套全新的制度係必要的，因為香港已經是一個貧富懸殊的社會，即使香港成功爭取真普選，因舊有的制度難以改變，所以難以根治這個社會問題。但如果學習新加坡人在海外建立另一個新的國家，邊能夠提供一個全新的天地去建立一種全新的制度。所以便令到我一到思考什麼樣的一套制度能夠解決未來人類發展的問題，我們香港人今日為什麼有這個苦況，是因為受盡了資本同共產兩邊所帶來的苦難，民主同獨裁的缺陷我們全部承受了。理論上民主以及獨裁是互相矛盾的，是難以共存，而無獨有偶，香港這個東西文化匯聚的城市正在運行日一個畸形的政制。香港是全球資本家的集中地，社會上既人好多時己經入左舊有的遊戲、規則難以改變，如果要建立一套有別於資本與共產，就必須要在海外建立另一個香港，嘗試執行另一種新制度，建立新制度，這是時代必要的事。

眾所周知，共產主義所引發的獨裁問題相當之明顯，共產主義是一個科學化的獨裁方法，人類歷史上不少國家已經實驗過，單是中國犧牲千千萬萬人命，結果演變成今日嘅社會主義怪胎。

共產主義問題:
1)不重視傳統文化同身份，因為共產主義擁有自己的文化與文學。
2)消滅私有產權。
3)個人不能擁有生產力，農民必須把私有的土地和耕畜，大型農具等主要生產資料轉為合作社集體所有，國家控制生產工具同生產資料再按需求去分配工作。

而資本主義平問題說穿了，就是 弱肉強食 跟 社會達爾文主義 。物極必反，最終會造成貧富差距越來越大，根本問題是由全球化加上新自由主意的資本主義所引發，令有錢人可以令自己有更大優勢賺更多錢，從而出現壟斷令市場失效。

正是因有馬太效應，有資本主義就有剝削同貧富懸殊，貧富差距越來越大，這就是馬太效應貧富差距的擴大，不因為多數的人意志而轉移，依然我行我素。
這就是馬太效應，反映強者愈強、弱者愈弱的現象。

舉例2013年，美國
前0.1%的人口，占據全國22%的財富；
前10%的人口，占據全國77%的財富；
後90%的人口，占據全國23%的財富。

又例如，公平市場就好像是一場公平考試，但其實評分標準都只是拉完curve再定個標準，永遠只有少數占據全國的大部分財富。

而Ontic的去中心化，提倡淡化資源分配角色的權力才是出路，令大部份人可以從事自己的興趣有關的工作。另一方面群眾可花大量時間去學習或創業，進而不斷尋求新的刺激和新的發現。
互聯網其實已經啟動這個進程，互聯網本來就是去中心化協調機制，一旦"大台"如司令部，行政中樞被毀， 散落不同地點的部門機關依然可以繼續協調操作。在網路技術未出現年代，如現在這種"無大台"是不可能的事，所有政治活動都要有中樞總籌物資同行動，孫中山也不可能上網打字就可以跟同志溝通，一定要有一個人人信服的組織, i.e. 大台來統一指揮調動。Ontic的去中心化也有類似於勢力平衡論想法，但係以多個目標但又互相配合為目的。而勢力平衡論想法需要一個共存共榮為目標。

我覺得小資產階級係可以存在

一直存在唔係一個理據，財產資本係人類後天文明發展出嚟嘅概念，馬克思已經解釋過資產嘅概念喺共產主義下已經無存在嘅意義而最後被淘汰嘅原因

喺馬克思嘅共產概念下嘅“工作”同資本主義下嘅“工作”唔同，係你想做先去做，係唔存在限制，因為你可以揀唔做，你亦唔會因為你唔做就生存唔到

充公財產已經講過，共產下根本無資產充公，人亦唔會一出世就有資產

而你最後講嘅充公強化管治資本，特權階級喺馬克思嘅概念下亦唔會存在，第一人係無資產無法充公，第二共產主義下係無政府無人負責管治，第三特權階級係會比人革命打落嚟

無論你點講千真萬確都好，你嘅理論都唔係批判馬克思理論嘅正確方向

原來樓主係陰謀論撚嚟
屌認真咗一陣

講呢啲話題，棧俾文科仔出嚟拋下書包

No
你係試驗品

I would say we should develop a new model for contemporary society

Failed
You are totally a communist

屌你老母做乜鳩貼高登link
咁撚中意高登你死番去高登啦

理科仔先喺有用

點解係少部分人？因為人係自私，會肯無償做善事的只係少數。問你一句，你肯唔肯每日無償OT到9點？相信你自己已經有答案

另外你講文化野個啲，你忽視左兩件事。
1. 有錢人有大量資源/資金，佢地蝕少少都唔肉痛
2.其他文化人追求藝術係因為興趣。

比多個例子你，假設依家係個完美共產社會，大家都有同等價值嘅人工/資產。
咁你就每日9-6搬磚，而同時有另一個人9-6做game beta tester。
大家雖然做嘅野唔同，但收同一樣錢喎。suppose做邊一樣都無分別，但大部分人肯定去做無咁辛苦嘅工。
呢樣就係人性，亦係點樣共產永遠唔會成功

不如你睇咗共產主義制度的分配，以及共產主義制度下的管理相關嘅文章，先至回應喇😂

點解佢有權力去沒收別人擁有嘅勞動成果，點解佢有能力去分配？邊個去決定呢個分配嘅制度？點解一定要比人哋分配？但一個冇權力嘅平民唔可以決定分配幾多？佢哋根本就唔識得分配😂

根本係製造問題，直接取消共產主義呢種制度，咁就唔會有咁多低級嘅問題。

用另一種新嘅制度去取代共產主義，本人已經置頂一部份嘅想法，我好肯定共產主義唔係人類嘅未來。

你咁講只係證明你唔明馬克思嗰套，根本唔存在有人有權力嘅來源

我個制度想法，係保護個人的私有財產，呢一點已經違反咗共產主義，另一個好重要嘅就係，人民可以擁有生產資料，呢一樣野都係違反咗共產主義嘅最基本嘅概念，另外本人提倡淡化資源分配角色的權力才是出路。

有咩好處

共產主義有實行過咩？
有冇統計過歷史及現有獨裁政權中，有幾多個係資本主義？
私有產權嘅正當性基礎係咩？有冇讀過nozick、cohen？
如果私有制令人嘅勞動所得無法完全受自我所支配，咁係咪私有制危害self-ownership？係咪勞役？

不如你睇返馬克思講如何分配呢個問題先啦🤣

你認真研讀吓佢入面啲理論或者懶就搵導讀。雖然佢講嘅嘢無限接近唔Work（因為有太多過時+唔人性化嘅假設）、但唔係你講到咁完全廢。 尤其喺公用領域度、有啲理論都好實用

做義工一樣係滿足自己私慾，自我感覺良好，一樣係一種dopamine boost

玩藝術做善事都一樣

冇dopamine boost嘅嘢人係唔會做，人只會做令自己感覺良好嘅嘢，變相其實最終都係為自己

經典馬克思主義只係適用係資本主義早期，而家有政府干預嘅資本主義，d人冇可能會去到以前革命嗰種動力。

而且喺現代，市民同政權嘅武力唔對等係超勁，佢係咁生產無人機，你全部賤民去攻佢都係冇得鬥。

同埋消費已經係絕大多數人嘅生存動力，如果行當初想像嗰款共產，d人會悶死。

我覺得如果有日ai同自動化生產真係取代大多數人，自由左翼國家生活質素同產業同時兼顧到，又scalable，可以一路接受移民，迫到其他國家開始學嗰時，世界應該就慢慢接近返社會主義嗰種方向。
但放棄私有產權呢d嘢，觀念太根深蒂固，我哋冇乜可能行到，亦未必需要實行

我個post，一開頭講共產主義基礎理論荒謬，根本不可能實現，你追咗post先？我有講乜嘢叫做共產，以及點解共產呢個意思係荒謬。

唔好咁直接啦

佢都short short地
有慾望先有進步
睇下政府班老屎忽，因為點搏命都無得上位，就開始懶，闊佬懶理。
因為有私心，有追求的東西，人才會努力，社會先會邁進。

唔好咁on9啦，有錢人買藝術品大部分只係為咗洗黑錢或者keep socisl status

知唔知點解8-90年代咁多黑社會投資電影？左膠真係好天真

假設生產力無限上升 供求遠超需求 貨品價值就無限接近0 基層生活成本大幅下降 係好事

但係現實唔會咁樣發生 生產都需要原材料 原材料都要開採運輸加工... 咁原先服務業失業既人就會去左依邊搵食 返番去第2同第1產業

你肯唔肯每日無償OT到9點
：你肯唔肯全日做自己中意做嘅嘢？
有錢人有大量資源/資金，佢地蝕少少都唔肉痛
：唔反對，但係你想透過呢個point講乜？
其他文化人追求藝術係因為興趣
：正正就係佢哋唔再需要追求物質，所以佢哋有條件去追求文化同藝術
你下面個例子我質疑，上面都有人講各盡所能各取所需。好我當你啱，但係都係有問題，喺你所講嘅「完美共產社會」入面，人做嘢唔係為錢，而係做想做嘅嘢，而你唔可以否認嘅人，呢個世界真係有人對建造好有興趣，做自己中意做嘅嘢，會覺得辛苦而唔想做？如果會，你係唔係真係做自己中意嘅嘢？再問多你一次，你肯唔肯全日做自己中意做嘅嘢？

馬克思講過「宗教是麻醉人民的鴉片」，所以基本上真正相信共產主義嘅人係唔容許相信宗教，歷史上有好多民族係因為宗教而興起，例如猶太人，佢歷史觀太過武斷，共產主義信仰何嘗唔係人民的鴉片？

你講嗰種係支那人簡單化社會主義嗰種
社會主義講嘅係資產階級和無產階級
資產 唔係指財產 資產係指房地產、產權、專用牌照等生財工具
歷史同現今香港證明 擁有資產嘅人就越來越富有 無產階級就越來越窮 因為勞動嘅成果都上繳哂畀資產階級
馬克思冇講過勞動嘅價值要一樣 醫生醫人 老闆做生意 都係勞動嘅一種
但勞動嘅最後成果就係被資產階級剝削 醫生要交醫院地租 藥物專利 自己屋租 老闆要交鋪租 倉租 自己屋租
長遠之下 產業會單一 資產階級只要唔冒險唔賭錢 弱智嘅都可以好有錢
香港資本主義最後嘅末路 但係馬克思到最後都冇一個完美解決嘅方案

你睇多幾本書先出黎柒啦

中國特式共產主義

資本主義本身有個矛盾

追求利潤下
機器/自動化越高
勞動力需求相對下降
失業就業不足上升
導致消費力下降，生產過升利潤下降
於是又引發經濟危機
製造更多貧窮
之後再loop

所以就要諗計使生產唔係單為利潤亂Q一窩瘋去做
但過程中又唔可以變為扼殺創造力嘅指令經濟

不如唔好叫對方睇
既然呢度係學術討論
介唔介意quote返原文
等大家有個參考

以為最後有一段：

黃Channel撐得好辛苦，可以subscribe支持吓嗎

不單批評馬克思既理論，還想推廣一下我對新制度的想法：

本人以Ontic之名構思建立一個更加民主既制度，Ontic當中有多想法如冇黨法，的去「中心化」管理，以及以去「中心化」管理 取代「共產」以及「neoliberalism全球化的資本主義」等等：

制度核心係保護個人的私有財產，當Big Data發展嘅同時可以保障個人既私隱，係新制度下，人工智能反而為人們提供更多職位，人民可以擁有生產資料，提倡淡化資源分配角色的權力等等。。。。其中一個好處係，別人既發展對你影響細，例如企業炒地或依靠地產起家起對你影響有限。

Ontic的去中心化 （一套有別於資本與共產的新制度構思）：

人類發展至今快要進入人工智能化的社會，現有的制度已經難以為人類謀求更長遠的福祉，所以建立一套全新的制度係必要的，因為香港已經是一個貧富懸殊的社會，即使香港成功爭取真普選，因舊有的制度難以改變，所以難以根治這個社會問題。但如果學習新加坡人在海外建立另一個新的國家，邊能夠提供一個全新的天地去建立一種全新的制度。所以便令到我一到思考什麼樣的一套制度能夠解決未來人類發展的問題，我們香港人今日為什麼有這個苦況，是因為受盡了資本同共產兩邊所帶來的苦難，民主同獨裁的缺陷我們全部承受了。理論上民主以及獨裁是互相矛盾的，是難以共存，而無獨有偶，香港這個東西文化匯聚的城市正在運行日一個畸形的政制。香港是全球資本家的集中地，社會上既人好多時己經入左舊有的遊戲、規則難以改變，如果要建立一套有別於資本與共產，就必須要在海外建立另一個香港，嘗試執行另一種新制度，建立新制度，這是時代必要的事。

眾所周知，共產主義所引發的獨裁問題相當之明顯，共產主義是一個科學化的獨裁方法，人類歷史上不少國家已經實驗過，單是中國犧牲千千萬萬人命，結果演變成今日嘅社會主義怪胎。

共產主義問題:
1)不重視傳統文化同身份，因為共產主義擁有自己的文化與文學。
2)消滅私有產權。
3)個人不能擁有生產力，農民必須把私有的土地和耕畜，大型農具等主要生產資料轉為合作社集體所有，國家控制生產工具同生產資料再按需求去分配工作。

而資本主義平問題說穿了，就是 弱肉強食 跟 社會達爾文主義 。物極必反，最終會造成貧富差距越來越大，根本問題是由全球化加上新自由主意的資本主義所引發，令有錢人可以令自己有更大優勢賺更多錢，從而出現壟斷令市場失效。

正是因有馬太效應，有資本主義就有剝削同貧富懸殊，貧富差距越來越大，這就是馬太效應貧富差距的擴大，不因為多數的人意志而轉移，依然我行我素。
這就是馬太效應，反映強者愈強、弱者愈弱的現象。

舉例2013年，美國
前0.1%的人口，占據全國22%的財富；
前10%的人口，占據全國77%的財富；
後90%的人口，占據全國23%的財富。

又例如，公平市場就好像是一場公平考試，但其實評分標準都只是拉完curve再定個標準，永遠只有少數占據全國的大部分財富。

而Ontic的去中心化，提倡淡化資源分配角色的權力才是出路，令大部份人可以從事自己的興趣有關的工作。另一方面群眾可花大量時間去學習或創業，進而不斷尋求新的刺激和新的發現。
互聯網其實已經啟動這個進程，互聯網本來就是去中心化協調機制，一旦"大台"如司令部，行政中樞被毀， 散落不同地點的部門機關依然可以繼續協調操作。在網路技術未出現年代，如現在這種"無大台"是不可能的事，所有政治活動都要有中樞總籌物資同行動，孫中山也不可能上網打字就可以跟同志溝通，一定要有一個人人信服的組織, i.e. 大台來統一指揮調動。Ontic的去中心化也有類似於勢力平衡論想法，但係以多個目標但又互相配合為目的。而勢力平衡論想法需要一個共存共榮為目標。

地球係圓嘅理論以前啲人都覺得好荒謬

1. 全日做自己鐘意做嘅野當然無問題。但依家講緊共產喎，所有人都可以做自己想做嘅野？厭惡性工作邊個做？

2.又係你提有錢佬先嘅。。

3.你話”正正就係佢哋唔再需要追求物質，所以佢哋有條件去追求文化同藝術”。資源係有限，呢點好緊要。你之前所講嘅都係建基於有無限資源，人無私心，過份理想化。

4. “再問多你一次，你肯唔肯全日做自己中意做嘅嘢？” 不如我問返你，有無人願意全日去掃地同執屎？就算有，呢班人嘅努力能唔能夠覆蓋到成個社會的需要？

另外，大家討論下姐，唔駛句句咁aggressive嘅

依家咪話你對共產嘅definition係錯囉... 係共產主義嘅理論下,財產嘅分配同管理者並不等同於財產嘅擁有者 而你所謂嘅"有講乜嘢叫做共產"就正正係錯誤咁assume咗呢兩個角色係等同...

無錯你用你嘅definition係會得出個理論"荒謬百出" 因為果班管理層實際上係充公咗其他人嘅財產 只係帝制嘅另一種延伸 但係實際上個definition跟本唔係咁 你打夠稻草人未...

你連乜嘢係共產主義都未搞清楚，點討論？
好簡單一個問題，中共係咪實行過、實行緊共產主義？
蘇聯又有冇？
資本主義國家有冇衍生獨裁政權？
北歐、加拿大，究竟係偏社會主義定資本主義？

你搞清楚先啦，有錢人追求個啲唔撚係叫興趣，係叫物慾，人類嘅物慾係無限大
好我假設你全部都係為興趣，全部人每日搞藝術品好未？啲材料邊度嚟？地球挖出嚟？咁地球上嘅資源唔係無限大喎，終有一日會用盡，到時供<求唔夠分，到時又點樣人人可以做自己有興趣嘅嘢？

再講物質之外另一樣人類有生命以來最重要嘅嘢，傳宗接代

我假設共產所有人物質條件一樣喇好未，但每個人生理條件唔同，有人生出嚟靚仔靚女大隻苗條，有人矮㭍毒撚，但係唔好話個個，大部分都想同靚仔靚女扑嘢生仔，咁點分？靚仔靚女可以擁有更多交配嘅資源同權利，樣衰嘅就冇，咁係咪又係階級分別？係咪要全部dna工程整到餅印咁？咁不如人類滅絕咗佢算啦

只要人同人之間有絲毫分別，最後就一定無可能人人平等

本人構思既制度核心係保護個人的私有財產，當Big Data發展嘅同時可以保障個人既私隱，係新制度下，人工智能反而為人們提供更多職位，人民可以擁有生產資料，提倡淡化資源分配角色的權力等等。。。。其中一個好處係，別人既發展對你影響細，例如企業炒地或依靠地產起家起對你影響有限。

荒謬啦，你咁講依家經濟同失業率咪衰過100年前？事實唔係

啲人識轉去其他工種，甚至自動化多咗好多維修工

所以咪話共產主義嘅definition已經係錯囉，一個財產嘅擁有者，為什麼不能管理他的財產？佢根本係扭曲常識嘅做法。

私有財產嘅正當基礎係自我勞動所得，自我擁有self ownership，呢個係最基本嘅政治哲學概念。
現行資本主義制度，同一路以黎行嘅私有制，有冇保障到呢d嘢？
另外，如果講私有財產保障，係咪應該處理左歷史問題先，歷史上嘅帝國主義掠奪點處理？目前發生緊嘅帝國主義掠奪又點計？
唔好講複雜，依家香港人連著Uniqlo，都係受益於中共資本主義政權係新疆嘅帝國主義掠奪。咁你保障邊個嘅私有財產先？

想知道你對淡係資源同分配角色權力嘅構思
就咁睇你嘅主張好似同共產無分別喎。。只係換左啲說法

仲有勞動力咪唔可以共產囉
不過就算AI 科技取代咗人力資源
都未必行共產 至多有啲嘢共享囉
至多都係唔使做嘢就有基礎收入
同埋物價大幅減低

你講緊嗰套都唔係馬克思理論嘅最終形態

你自己整個稻草人打，然後抄人哋嗰套淨係鏟咗“消滅私有產權”就當新嘢有意義咩

唔消滅私有產權又唔解釋點解決貧富懸殊，淨係話“提倡”就算

網絡本身就唔係自由嘅公共空間，平台管理員同網絡供應商最後咪變左大台

你喺度自說自話冇解釋冇人會support你嗰套喎
你最多咪吸引到啲唔理解馬克思嗰套嘅人跟你屌兩佢

到最後咪連覆你嘅人都無囉。。。

唔係應該《資本論》先咩？

利申：唔熟

你搞清楚共產主義最基本嘅definition 先，佢哋將財產嘅擁有者，當中嘅使用權拆開，扭曲左財產擁有嘅概念，你連最簡單嘅嘢都未搞清楚，點討論？🤣

因為呢個世界有transaction cost。正如資本主義世界，國防、治安都要交稅俾公共機構處理。財富再分配不代表不是財產自我管理。你要搞清楚概念先。
如果民主機制下，願意訂立社會契約嘅人，在共同接受的機制下，決定社會資源如何運用，並不等於沒有自己管理自己財產

資本論你要搵到同頂到眼瞓去睇好難做到,但共產黨宣言可以上網搵到嚟睇,內容唔會太多又容易消化

生產資料可以係有錢人嘅私有財產。。。

唔公開就淡化唔到資源分配

公開就保護唔到私有財產

相反，有資源壟斷、信息壟斷、經濟不平等。先會造成人無法管理自己勞動所得。政治民主、經濟民主之下，共同決定資源運用，先係最有效率運用自己嘅財產。

唔應該要人去適應制度
好似windows同os x 都發覺唔岩自己用既時候自然需要新既系統一樣

你quote邊度的？你個definition自己老作㗎？

冇黨化，每一個都係獨立議員，咪係其中一個方法淡化資源分配嘅角色囉，而共產黨係主張一黨專政，由黨去分配一切，你究竟明唔明咩係共產主義？

乜嘢係常識? 常識就代表一定啱? 如果你同幾百年嘅人講民主 佢地應該都會話民主呢個concept係扭曲常識嘅諗法 因為人民係屬於皇帝/奴隸主/貴族嘅私有財產 點解可以有自主權...

你答曬我d 問題先啦不如？definition又冇reference。
你嗰句嘢comment黎咋。

你所講嘅政治民主，根本冇喺依家中共發生過，但佢嘅理論係講明一小撮嘅人去決定資源嘅分配，呢個就係千真萬確嘅事，點樣有效率去運用自己嘅財產，係個人嘅事，唔應該由一小撮嘅人去分配話事。

語言偽朮

唔使講幾百年前,美國一開始立國都唔係人人有份選總統,女人都係要到20世紀初先有投票權

財富嘅概念，係包括左使用權，如果你連咁簡單都否認我，咁你依家喺度挑戰緊大眾嘅common sense，你咁講根本就冇新嘅point，不停loop。

中共重來都唔係跟馬克思嗰套
我想講馬克思喺依家嘅中國應該好鬼嬲咁搞緊革命

樓主係#362咪quote咗個出處: "我有講乜嘢叫做共產，以及點解共產呢個意思係荒謬。" 個definition明顯係佢自己吹出嚟

有幾多個elon musk 唔收人工，十幾個鐘坐喺lab研究機械人？

你嘅財富概念係從資本主義嗰度抽出嚟
你依家表達嘅唔係財富觀念common sense，係資本主義係common sense

咁其實你係唔係支持資本主義

中共嗰套毛澤東思想同史太林主義嚟.

經過上年，你跟本連中共點官治都一舊雲。你估一開始就你睇咁大龍鳳，先搵流氓地痞做馬分人浮財先，跟住先到普通人出來鬥地主，點解會咁，你試吓聽日鬥李+X，會有幾多普通人出來鬥，但一開始就流氓地痞出面，攪一輪就得。

即係中國依家條路？

你係咪將共產黨同共產主義撈亂咗。。。
我真係睇唔透

1927年已經鬥緊地主同搞農民暴動,成班on9以為到建政之後先嚟搞鬥爭.

你啱 我只係想帶出某啲所謂"常識"或者"common sense" 只係reflect緊一部法人嘅諗法 係會隨時間同地域而變 並唔係一個有力嘅論點 就好似以前啲人覺得地平說係啱唔代表佢一定係啱

馬克思講過「宗教是麻醉人民的鴉片」，所以基本上真正相信共產主義嘅人係唔容許相信宗教，歷史上有好多民族係因為宗教而興起，例如猶太人，佢歷史觀太過武斷，共產主義信仰何嘗唔係人民的鴉片？

想問紅字嗰段同「宗教係人民嘅鴉片」冇乜關係？你提出嘅人宗教嘅形成/興起，但馬克思所講嘅係宗教對現世或社會同人民思考嘅影響

同埋可以分返開「反對共產主義」、「反對呢個年代實行共產主義」、「反對共產政權嘅執政/執行方式」同「反對馬克思學說」

你標題係指「最基礎嘅理論」，就suppose係指「反對馬克思學說」。但馬克思「最基礎嘅理論」應該係《資本論》，而《資本論》入面提到嘅批評其實都十分準確。

而你將馬克思學說好狹義咁定為「共產主義」，一唻對馬克思唔公平，二唻就係會引唻上面啲認真學術討論嘅批評

唔係咁線性
100年前資本主義唔係全球化得咁犀利，市場冇而家咁大規模
所以好快就爆煲打就兩次世界大戰
打仗某程度係破壞消耗生產過剩嚟reset
要解決生產過剩其實不礙乎4種方法
1.打仗消耗消滅過剩商品
2.直接將商品丟棄(如牛奶倒落海）
3.開托新市場（一帶一路，WTO，各式各樣自貿協定）
4.再分配
但現時冇一種單一辦法可以解決到相對貧窮加劇問題，經濟危機十年八載爆一鑊，而且越嚟越全球化

當全球高度資本主義化，自動化取代晒勞動密集
到時就避無可避

Lm for learning

你自已有讀共產主義既Definition，你自已都係#380 講 ：「 係共產主義嘅理論下,財產嘅分配同管理者並不等同於財產嘅擁有者」，
而且我既Post都係認為佢Definition係咁，但係錯，
係#53，我直接話佢地共產主義是扭曲了擁有財產的定義，偷換概念，最後人民不是擁有財產，其實人民是被奪取一切財富包括所有技術生產資料以及生產器具等等。

但而家你話係我老吹，
你係咪分開左分身？自打嘴巴

一早講左這個Post未去到討論以馬克思Historical Materialism 的哲學影響而寫的《資本論》，主要係討論共產主義嘅definition問題。

共產下場
政策只有有效同無效之分
客觀事實已經證明共產論係失敗無效
ALL BULLSHIT AND STUPID ACT
共產論就係地平說
無任何討論嘅價值

資本論只不過係馬克思理論中一部分。

以前冇互聯網，資訊透明度非常低成本高，有用嘅資訊被有錢人收埋曬，下層嘅人冇渠道獲得呢啲資訊向上游先有相對貧窮

依家有互聯網又有智能電話，資訊爆炸，下層人士絕對有能力花少少成本獲得足夠資訊自我增值向上游動，如果咁都無法向上流動，只可以怪自己唔識plan自己嘅前途，冇人可以幫到你

用以前嘅環境去判斷將來係唔準確

馬克思既理論一定要有黨，
但人類既未來唔一定要有黨。

你一開始係咁講: "舉個例子，一班辛辛苦苦做了幾十年工作的老人家賺取了一筆退休金，之後一小撮嘅人，將他們的財產共產了，全部由這一小撮人去管理，因為他們是紅色的血統，根據共產嘅理論只有他們才能有分配財產的權力，所以之後嘅日子，佢哋要食乜嘢，用乜嘢，都係由佢哋控制，咁我想問吓個啲財產仲係唔係屬於呢一班老人家？定係圈養佢哋地嘅人？"

呢個位咪就顯示出你混淆咗財富分配者同財富擁有者嘅分別 係你個例子入面果一小撮人係用前者嘅名義侵吞其他人嘅財產 而你用呢個例子證明共產嘅理論係錯咪即係證明你對共產嘅definition有誤解... 所以先有#380 個reply...你口講話同我嘅defintion一樣 但係實際上唔係....

北歐果種應該就係共產主義的可行的終極型態

斯大林基本上就係納粹主義個類嘢
消滅基本個人自由
老毛個套就複雜少少
到後期老毛直頭唔信階級鬥爭會有完結一天
人類鬥爭會不斷永恆
因為要鬥劉鄧路線
所以佢有段短時間容許群眾借階級鬥爭作反
所以文革裡中國人曾經有極短時間有言論自由
但個種自由好快係鬥紅氣氛下被其他極左鬥死晒
鬥紅鬥到老毛都驚左要搞軍管

呢點又同斯大林主義好唔同
斯大林係更加官僚機械
但都係用清黨方式轉移社會危機

鄧小平以後啲“理論”
都係信奉階級鬥爭熄滅
杜絕左用階級鬥爭作反既可能性
返番去斯大林主義方式
我地香港而家開始經歷緊

我係講一小撮嘅人將他們的財產「共產」，唔係叫「侵吞」，侵吞係成為「非法得到財富」的擁有者，你對「侵吞」一詞有誤解。

不單批評馬克思既理論，還想推廣一下我對新制度的想法：

本人以Ontic之名構思建立一個更加民主既制度，Ontic當中有多想法如冇黨化的去「中心化」管理，以及以去「中心化」管理 取代「共產」以及「neoliberalism全球化的資本主義」等等：

制度核心係保護個人的私有財產，當Big Data發展嘅同時可以保障個人既私隱，係新制度下，人工智能反而為人們提供更多職位，人民可以擁有生產資料，提倡淡化資源分配角色的權力等等。。。。其中一個好處係，別人既發展對你影響細，例如企業炒地或依靠地產起家起對你影響有限。

Ontic的去中心化 （一套有別於資本與共產的新制度構思）：

人類發展至今快要進入人工智能化的社會，現有的制度已經難以為人類謀求更長遠的福祉，所以建立一套全新的制度係必要的，因為香港已經是一個貧富懸殊的社會，即使香港成功爭取真普選，因舊有的制度難以改變，所以難以根治這個社會問題。但如果學習新加坡人在海外建立另一個新的國家，邊能夠提供一個全新的天地去建立一種全新的制度。所以便令到我一到思考什麼樣的一套制度能夠解決未來人類發展的問題，我們香港人今日為什麼有這個苦況，是因為受盡了資本同共產兩邊所帶來的苦難，民主同獨裁的缺陷我們全部承受了。理論上民主以及獨裁是互相矛盾的，是難以共存，而無獨有偶，香港這個東西文化匯聚的城市正在運行日一個畸形的政制。香港是全球資本家的集中地，社會上既人好多時己經入左舊有的遊戲、規則難以改變，如果要建立一套有別於資本與共產，就必須要在海外建立另一個香港，嘗試執行另一種新制度，建立新制度，這是時代必要的事。

眾所周知，共產主義所引發的獨裁問題相當之明顯，共產主義是一個科學化的獨裁方法，人類歷史上不少國家已經實驗過，單是中國犧牲千千萬萬人命，結果演變成今日嘅社會主義怪胎。

共產主義問題:
1)不重視傳統文化同身份，因為共產主義擁有自己的文化與文學。
2)消滅私有產權。
3)個人不能擁有生產力，農民必須把私有的土地和耕畜，大型農具等主要生產資料轉為合作社集體所有，國家控制生產工具同生產資料再按需求去分配工作。

而資本主義平問題說穿了，就是 弱肉強食 跟 社會達爾文主義 。物極必反，最終會造成貧富差距越來越大，根本問題是由全球化加上新自由主意的資本主義所引發，令有錢人可以令自己有更大優勢賺更多錢，從而出現壟斷令市場失效。

正是因有馬太效應，有資本主義就有剝削同貧富懸殊，貧富差距越來越大，這就是馬太效應貧富差距的擴大，不因為多數的人意志而轉移，依然我行我素。
這就是馬太效應，反映強者愈強、弱者愈弱的現象。

舉例2013年，美國
前0.1%的人口，占據全國22%的財富；
前10%的人口，占據全國77%的財富；
後90%的人口，占據全國23%的財富。

又例如，公平市場就好像是一場公平考試，但其實評分標準都只是拉完curve再定個標準，永遠只有少數占據全國的大部分財富。

而Ontic的去中心化，提倡淡化資源分配角色的權力才是出路，令大部份人可以從事自己的興趣有關的工作。另一方面群眾可花大量時間去學習或創業，進而不斷尋求新的刺激和新的發現。
互聯網其實已經啟動這個進程，互聯網本來就是去中心化協調機制，一旦"大台"如司令部，行政中樞被毀， 散落不同地點的部門機關依然可以繼續協調操作。在網路技術未出現年代，如現在這種"無大台"是不可能的事，所有政治活動都要有中樞總籌物資同行動，孫中山也不可能上網打字就可以跟同志溝通，一定要有一個人人信服的組織, i.e. 大台來統一指揮調動。Ontic的去中心化也有類似於勢力平衡論想法，但係以多個目標但又互相配合為目的。而勢力平衡論想法需要一個共存共榮為目標。

佢最錯嘅位，係老馬對資本主義嘅批評係資本家壓榨咗工人階級/無產階級，變做共產主義壓榨呢一班人。工人最起碼應該要拎返自己應得嘅。而「各盡所能」「所需」「應得」唔界定住。

而樓主所講嘅例子，「一班辛辛苦苦做了幾十年工作的老人家賺取了一筆退休金」行文間suppose係工人啦，而將「將他們的財產共產了」就等於沒收財產，咁咪等於壓榨囉。其實佢講嘅同共產主義冇衝突喎，都係對工人嘅壓榨，不過一個係資本家、一個係中共式共你個產。不過係佢錯誤理解共產主義先會覺得共產主義壓榨

另外巴打你講得啱，佢將「一小撮人係用前者嘅名義侵吞其他人嘅財產」，係佢錯誤理解共產主義先覺得「一班辛辛苦苦做了幾十年工作的老人

利申返：唔係共產主義支持者

共產主義係中二病

北歐無一忽似社會主義

本來人人都擁有自己財產嘅使用權，依家財產使用權竟然比一小撮嘅人沒收，製造特權階級，同佢所主張反對階級，自相矛盾。自己嘅財產都唔可以有權決定如何使用，咁根本就係扭曲左財產擁有者嘅definition ，簡直係荒謬。

唔明點樣可以按需分配，個需求點樣定義都唔會絕對公平，貢獻得多同貢獻得少既獲得一樣，個心點會服

佢表達唔到架，佢眼中係你理解能力有問題

如果互聯網真係做到公共享自(即係生產工具社會化）
資訊自由同埋
使用互聯網變成人權嘅一部分
的確係有可能
但問題係互聯網都有被壟斷傾向
接收啲乜資訊都係受制於大財團或者政府

agree

唔好扭曲我意思

我係講一小撮嘅人將他們的財產「共產」，唔係叫「侵吞」，侵吞係成為「非法得到財富」的擁有者，你兩個對「侵吞」一詞有誤解。

馬克思講共產主義就係消滅私有制，講分配，已經好清晰。

好簡單我嘅例子所講嘅係老人家做咗一世人所得到嘅積蓄，你哋所講嘅所應得，所得，究竟由邊個去決定？咪就係有一小撮嘅人決定囉，已經證實咗好大問題，個concept似足基金佬，但係基金老蝕咗你錢你可以炒佢 ，而共產政府係佢X你😄

冇咗呢種制度，財產咪係由自己決定返囉，點樣用係自己嘅事。

社會民主主義唔等於社會主義
雖然同共產一樣都係左翼思想
北歐係社會民主主義

根據馬克思嘅文獻，產品大概要根據勞動來分配，而以後，那就要直接根據程序確定公民同志的需要來分配，馬克思反對生產什麼，就領取什麼，佢認為是不對，即時話你生產左嘅嘢，但你沒有完全使用的權力，至於如何確定你的需要，你最好睇睇共產主義的文章。

ok咁你講到啲我唔熟嘅位，我想問「一小撮嘅人決定囉」係你講，定馬克馬講？

真心問，上面有講過我讀嗰陣主要係《資本論》，而且係睇note，共產嗰part同更詳盡嘅要請教返大家

可能係我表達得唔好 我之所以強調財富分配者同財富擁有者呢兩個terms係因為財富分配者係無特權 甚至可以只係一個concept 分配者可以民主地一人一票選出 受人民監察 受法則所限 每過一段時候就重新選出 同現時民主國家一樣 甚至可以由AI主導分配過程

但係按樓主#1所講:"全部由這一小撮人去管理，因為他們是紅色的血統"以及佢不斷強調"一小撮人會變成特權階級" 嘅觀點 完全有理由相信佢係以歷史上聲稱實行"共產主義"嘅政體為依據去攻擊馬克斯共產主義嘅基礎理論有矛盾 所以一直都講佢只係打緊稻草人

呢度順便回應樓主另一個reply 我用"侵吞"係因為上面提到嘅政體的確係以共產為名侵吞人民嘅私產 但係佢地嘅本質係獨裁而非共產

同埋我都唔係共產主義支持者 只係睇唔過眼樓主以一己偏見扭曲其他人嘅思想同論述

共產主義不是共產黨或共產政權，唔好混為一談，共產黨係共產主義下嘅衍生物，所以並唔代表共產主義但係係其中一個體現，共產黨嘅執行及思想模式係對共產主義進行過修改，最著名嘅係動物農莊，佢帶出咗當衍生咗共產黨後取締咗共產主義所產生嘅問題，我建議樓主先分開共產主義同共產政權或共產黨嘅分別先。

我同意你，我諗有少少誤會你頭先個comments 嘅意思，同我自己都冇啲混亂。
我個人都唔支持共產主義，唔係因為個ideology （當然有但反而係共產主引致嘅問題），而係practical嘅層面上接近0可行性。但當有一小撮人成為特權階級嗰下就已經唔係真正嘅共產主義。

我反對共產主義係因為佢要求民智極高，而每一個人都可以放下私心咁去面對財產先做到。我唔認為我呢啲只係單單放低對歷史上共產黨嘅成見嘅人可以做到，亦都唔亦為好似巴打你及上面幾為對馬克思主義熟悉嘅人可以做到。呢一個先係對馬克思主義比較公平嘅批評。

而好似樓主嗰種，以共產國家嘅歷史而對反對馬克思學說，其實唔係好會理。

財富分配者係無特權 ?
可以決定財富分配既人本身係有權力，
唔人人平等有既權力，你明唔明你自已講咩？

又話我扭曲佢，邊到扭曲佢？讀下人地文獻先啦

根據馬克思嘅文獻產品大概要根據勞動來分配之後就要直接根據程序確定公民的需要來分配，馬克思係反對生產什麼就領取什麼佢認為是不對，即是話你生產左嘅嘢，但你沒有完全使用的權力，至於如何確定你的需要，你最好睇睇共產主義的文章。

唔好下下話人扭曲先，先了解清楚佢嘅分配理論基礎係乜嘢。

唔明你一再扭曲我嘅意思對個討論有咩幫助，已經講咗對佢嘅共產理論最基礎嘅definition 提出質疑，而且歷史上的確人類試驗左佢嘅理論好多次係失敗。犧牲咗好多人嘅生命以及財產，我對佢嘅質疑係極之合理。

立左眼維基

在科學社會主義（馬克思主義以及其各流派）的生產方式理論中，它在發展上分三個階段：

初級階段是一個社會由原始邁向封建，再邁向資本主義，之後該社會在階級矛盾困境中覺醒開始社會主義，即沒收私有生產資料為國有化並為公有制社會的起步鋪墊基礎；

中期階段是公有制社會戰勝私有制世界的階段，由於體現生產按比例協調發展的優勢，馬克思稱為社會主義優越性[8]，能夠極大地吸引了私有制社會裏的廣大中下層人民，使社會主義能夠在私有制世界的包圍圈裏得到蔓延與擴展從而不斷突破、戰勝後最終公有制世界完全代替私有制世界；

暫時都仲未見到馬思克講嘅社會主義優越性

上面個留言你miss咗
ok咁你講到啲我唔熟嘅位，我想問「一小撮嘅人決定囉」係你講，定馬克馬講？

真心問，上面有講過我讀嗰陣主要係《資本論》，而且係睇note，共產嗰part同更詳盡嘅要請教返大家

不切實際 不如話天空之城 太空方舟
如何實現都講唔到 不如早啲訓

資本論只不過係馬克思哲學其中之一既著作，而且今次唔係討論資本論，係討論共產主義理論嘅問題，馬克思強調共產黨專政，他們組成嘅政府嘅人數相比於人口比例一定係少數，而且馬克思的共產著作沒有通過大眾嘅諮詢，而共產黨更執行部份相關的制度，根本係一小撮嘅人決定嘅制度。

我建議你睇#260同回應下佢，你講嘅#260一早反駁咗

依家一些太平洋島國，因為水位上升導致到全個國家嘅陸地將會沉入海底，美國已經有大學以及承建商幫佢哋準備喺太平洋上邊建立海上浮動城市

已經有好多討論

（利申咗先，讀social sciences，大學到master都睇好多馬克思原著同解釋佢原著嘅secondary sources，唔特別鍾意佢寫嘅野，但亦唔特別反感。果堆classical社會理論家入面，我自己較鍾意讀Max Weber同Karl Mannhiem，有興趣再討論。）

每次見到呢類自以為好簡單就可以從根本否定馬克思嘅post，都真係得啖笑。好明顯睇得出開呢類post嘅人連馬克思同馬克思主義者寫過乜都無認真睇過，極其量就只係睇過本共產黨宣言，然後就將馬克思等同咗馬克思主義者等同咗自己ff出黎或者道聽途說返黎嘅「共產主義」圖像，結果就係講一堆廢話出黎打稻草人，然後引黎一班人一齊再ff腦補所謂馬克思眼中共產主義係乜，再無限將個稻草人鞭屍。仲好意思咁大口氣話無人駁到過自己呀，無人睇到過馬克思咁明顯嘅謬誤呀

首先，咩叫做「馬克思嘅理論」？馬克思生平係唔同時期寫過好多唔同野。因為家鄉位處普魯士同法國邊界，多多少少當地教育都受法國大革命同自由主義思想影響，所以細個讀書果陣都試過滿腔熱血寫文章話要爭取全民普選為世人謀幸福。讀大學轉學之後，因為讀法哲學而認識黑格爾哲學同流行於普魯士知識份子嘅黑格爾主義。之後好長一段時間嘅寫作都係哲學宗教批評。要好簡化咁講，就係因為當時普魯士都仲好封建，知識份子唔多敢討論政事，所以呢班知識份子淨係熱衷於抽象宗教哲學討論，好多黑格爾主義者亦相信某種唯心論，認為只要找尋到某個完美概念/理念，就可以完善到人世。馬克思覺得呢班人仲離地過堅離地城，呢段時間嘅著作主要係同黑格爾主義者打對台，所謂「唯物史觀」就係呢段時間形成。唯物史觀叫人睇野做野要視乎實際狀況，唔好拎住抽象教條放諸四海跟到老，因為大至歷史轉變細至人類行為思想，都受具體當時當刻政治經濟脈絡影響。（所以每次見到呢類post都有班白痴話咩馬克思好離地唔理人性，真係一個天大笑話，等於300年後有批人連梁天琦寫嘅野都無睇過然後話梁天琦係中共小粉紅一樣）最後一段時期，就係馬克思因為家鄉傳咗幾代嘅葡萄園被迫收地，因而開始轉向關心同批評資產階級社會各種強搶剝削，而寫好多政治經濟評論同分析，多份手稿、共產黨宣言、資本論都屬於呢段時期。

有趣嘅係，無論邊一段時期，馬克思從來都無建立過你地口中所謂嘅「共產主義理論」。雖然講起所謂共產果陣，大家都會諗起馬克思，但實際上馬克思只有偶爾一次半次係佢嘅寫作入面有稍為好vague咁簡略提過下所謂共產社會嘅圖像，而且一啲都唔detail。咁樣係有原因，主要係in line with佢唯物史觀嘅睇野方法。既然社運定革命都要按具體情況因時制宜咁選擇唔同方法黎推動，咁我地就唔應該抽離具體情況預先設立一套詳細共產藍圖，共產只可以作為一個好抽象的大方向大原則，實際咩係共產，點落實共產，甚至某時某地係咪適合搞共產，全部要因為實際情況商確。馬克思自己深明呢個道理，所以甚少會係自己著作入面預測同設計未來。坊間成日聽到果套「人類命運就係透過不斷階級鬥爭由原始社會進化成均富共產社會」嘅所謂共產理論，其實係由19世紀末20世紀初一班自認為係正統馬克思主義者扭曲演繹馬克思著作而建立出黎。呢班所謂正統馬克思主義者為咗政治宣傳，為咗令馬克思理論更易入口，好鍾意將馬克思寫嘅野斷章取義出黎公式化同教條化。明明preface入面馬克思只係講緊大致而言歷史可以outline做古代小亞細亞社會，奴隸社會，封建社會同資產階級社會（注意係無「共產」係後面架），但係所謂正統馬克思主義者就自行加料公式化做人類全體必然係由原始共產變成奴隸變成封建變成資本然後必然進化為均富共產。明明馬克思話大致而言歷史演變主要係由「生產力與生產關係的conflict」推動，班正統撚就簡化成階級鬥爭。

事實上馬克思係後期寫嘅好多「理論」，都唔係講咩共唔共產，而係考察資本主義運作邏輯嘅政經分析。呢點唔難理解，唯物史觀就係想按照具體情況行事，咁要反抗資本主義，就必須先理解資本主義實際點運作。馬克思嘅資本論唔係佢憑空吹出黎，而係睇完一大堆資本主義classical理論，配合埋恩格斯提供嘅工廠運作知識寫出黎（恩格斯屋企本身開工廠）。

公平啲講，馬克思自己都唔係無誇張言詞，強調果啲人類必然階級鬥爭嘅時候，特別共產黨宣言就有寫人類歷史就係階級鬥爭歷史。但係呢啲說話都係要read in context。好多人當咗馬克思係啲象牙塔離地學者屎忽痕寫呢啲「理論」。其實馬克思從來都唔係一個學者。佢只係一個有phd嘅知識份子政治難民，從來無係學院打工，因為不斷辦報批評政府「煽動顛覆國家政權」而長期被監控打壓踢出境，係幾個國家重覆呢個過程，最後晚年先停係倫敦，中間要不斷問親友借錢過活。所以佢本來就唔係咩學者，所寫嘅野其實大部份都係有政治宣傳色彩嘅時事評論報紙社評。共產黨宣言更加擺明係政治宣傳小冊子黎，因應1848歐洲各地有反政府革命浪潮而寫出黎叫人參加革命嘅政治宣傳。正如你去黃店拎本文宣，入面都有好多激昂又宿命論又誇張嘅言語，共產黨宣言嘅性質都係一樣。當佢係一本學術巨著然後批評佢論說唔精嚴，根本牛頭唔搭馬咀。

講咗好長，唔係想defend馬克思，我重申我唔特別鍾意佢嘅寫作。只係，批評都做下功課先唔該，呢啲稻草人post真係惹人恥笑only

1、但係佢嘅設想係產權公有化，唔係所謂產權集中畀一小撮人。呢個反而係自由市場經濟下資本主義會導致嘅後果，香港就係。
2、財產公有化下，所有權支配權都係公有嘅，你可以通過公共權力行使支配權，但冇辦法講『行使私有的支配權』
3、馬克思學說下，最終理想係締造無階級社會，但要經歷一些歷史步驟。佢認為當時嘅時代革命就係無產階級革命，革命的目的是先達到無產階級專政。但係隨住歷史發展，無產階級專政本身最終都會步入消亡。

所以並冇矛盾。而且我覺得其實你冇睇過原著

歷史上所謂的烏托邦都唔係烏托邦

所謂的哲學王都係偽哲學王

俾次機會我，我就係初代哲學王，帶領大家到烏托邦

我將會建立哲學王學院，培訓繼任哲學王

所有不服者都係唔識烏托邦，返去讀10萬次理想國

我都覺，強烈懷疑佢哋嘅邏輯就係：

共產黨唔好→共產黨信（過）馬克思主義→馬克思主義唔使睇都知道係同（中國）共產黨企台→馬克思主義唔好→一定有bug，等我嘲笑下先

跟住就係搏命9up，移花接木製造bug，就算冇都要講到有。

Exact7ly

感覺好似樓主呢啲唔做功課就9up嘅白痴，可能連wiki都無睇過

你唔好成日搞錯晒啲用語啦
無產階級專政不等於共產黨專政
一群人/制度 favor某啲階級持續佔統治地位
呢個階級專政某程度係歷史現象

現代社會的確主要資產階級專政
有冇無產階級專政出現過呢?
傳統左膠會話你知有幾個例子
巴黎公社（極短時間，亦係馬克思唯一見證過同讚許過）
蘇聯十月革命，之後斯大林打後變左官僚社會主義
係共產黨專無產階級政，唔係無產階級專政
中共個啲，老毛時代係官僚社會主義，之後個啲官僚資本主義，而家係乜，你話呢

馬克思講個專政，係無產階級獲得民主，佔左主導地位
唔係共產黨專無產階級專政呀

咁馬克思眼中嘅無產階級專政係乜
唔該睇返巴黎公社
求其睇下:
1.公社廢除資產階級常備軍，代之以人民武裝﹔
2.普選，女性都有選舉權
3.官員由人民擔任監察，可隨時撤換，薪金不可高於普通工人
4.免費教育，國家不可干涉
5.8小時工作制

呢個就係馬克思眼中嘅無產階級專政
其實準確啲講應該叫無產階級民主先啱
而且呢啲超前措施講緊係1870年既事
根本同共產黨專政毫無關係

列寧既無產階級專政係講緊由革命精英具政治覺悟同階級意識組成既vanguard party統治既過渡制度，佢地實行民主集中防止資本主義既復辟同腐化。基本上蘇聯同中共既無產階級專政都係容許由少數既共產黨人領導並且違反我地常識中既民主。

雖然用黎樣野黎反對馬克思本人又有啲偏差。

巴黎公社係社會主義定無政府主義

無政府主義被人認為係共產(極大政府)的對立，即經濟極右

咁巴枯寧呢啲左翼係咩事

係，其實十月革命後個啲所謂無產階級專政
已經變左共產黨專無產階級專政
已經冇人考據過當初老馬講係專政係乜
其實用常識都知
專政緊係專原本個啲階級壓迫者eg:黑警,前狗官
點會變左專革命勝利者政

Anarchy唔係經濟極右，Anarchy反對任何由上而下治權，但同時都反對私有財產（私有財產本身就係hierarchy會形成嘅主因之一）

Marxism同Anarchy嘅對立大約係第一國際果期最激烈，主要爭論點係革命成功後仲應唔應該有政府。以馬克思為首嘅派系認為點都要有個政府令社會慢慢過渡去最終無上下權力嘅共產。但Anarchy認為革命後應該完全廢除政府，任何形式由上而下權力都不可取。最後馬克思派當道，Anarchy用另一種形式延續自己嘅第一國際。

無政府主義可否反集體主義，成為個人無政府主義者，即既有私有產權亦為無政府主義？

你講嘅呢種思想比較似Libertarianism，我所知唔多，你可以search下

我認識嘅Anarchy思想，大都好強調某種好細小community入面嘅人共治嘅狀態，所有野都集體一齊商討決定，參與式民主，所有唔會完全個人，但亦尊重一定程度的個人主義。

荒謬係因為現實實行既時候只會捉住理論既某一部份去發大黎搞, 人性就係咁

如果夾硬用左右分

巴枯寧當時可能思想激進&鼓吹革命(係政治左翼)

從現今睇，反政府反集體的個人主義係經濟極右

如果深入分析，我唔鐘意用左右去睇

用左右去睇只係將事情簡單二元

馬克思提共產主義只係一個名目
共產主義最原始宗旨
就係破壞現有制度
消滅現在所有階級
破壞所有倫理關係
控制所有社會資源

其實佢唔同時期思想係一路變緊,
面貌最完整係critique of gotha program。雖然唔係完整嘅理論，但的確有唔少可取嘅地方。例如， 睇真啲佢個2 stages theory of transition, 你會發現香港同偉大國嘅情況直情係capitalist 嘅bourgeois law咁，亦都係 "may not be possible for a single generation to move from bourgeois law to..."
見埋佢後期作品，可能你會有唔同諗法。唔好去到Das Kapital 就停。

咁個人可否脫離原有的community, 攞自己的一份財產走，再加入另一個community 或者 不加入任何community?

所以唔係多勞多得

唔係點解會叫馬列毛主義

因為佢自己都唔敢話自己個套馬克思主義

最多叫用咗馬克思式思考方式

又黎not true communism 姐係Communist Manifesto原來唔關馬克思事 自己同自己割席

本人講出一個簡單例子去反映馬克思所提出嘅共產主義有根本性嘅錯誤，係想更快地令到大家投入我呢個討論，並唔想舉出太複雜例子，帶太多term，想直接指出佢問題之處。

可你有睇一些馬克思嘅文獻，之前已經講過好多次，根據馬克思嘅文獻講，產品大概要根據勞動來分配，而以後，那就要直接根據程序確定公民同志的需要來分配，馬克思反對生產什麼，就領取什麼，佢認為是不對，即時話你生產左嘅嘢，但你沒有完全使用的權力，至於如何確定你的需要，不是全權由一個無權的平民決定。你冇睇過Dictatorship of the proletariat？而佢文獻講明無產階級專政別人，咁你都可以專政別人了還是無產階級嗎？這是一個明顯既paradox。

你只看共產黨宣言、資本論？但你好似冇睇過佢既「階級先進論」？階級先進論係馬克思理論既重要部分喎，我見你所答既野估計你冇睇過，佢已經講到明只有無產階級先至係領導階層，佢已經講過要建立無產政權，實行一黨專政，但無產階級嘅先進性根本就唔存在，唔該你睇一睇佢嘅理論先出嚟講嘢，呢啲咁嘅歪理，根本係佢自己幻想出嚟。''

係佢講無產階級就係工人階級，工人階級根本就唔係冇無產階級，我好肯定你冇睇過，稍為有讀過書嘅人睇到呢度就知道，你夠唔夠膽講香港無產階級就係工人階級？乜嘢係冇產啊，乞兒咪係無產階級囉paradox。

根據馬克思嘅理論標準，無產階級根本就係最落後，仲同我講乜嘢先進性？既然無產階級係最落後，咁工人階級係咪最先進啊？咁佢係咪又自相矛盾呢？跟佢所講無產階級就係最先進，咁樣懶蟲，喺監倉嘅人冇財產係咪最先進？仲講乜嘢階級先進輪?

唔係乜嘢稻草人，都唔係我想像出嚟嘅共產主義，係實實在在馬克思自己嘅理論。

大佬馬克思個陣乜年代，依家乜年代

人哋個陣工業革命，得三種人

1）貴族，有土地有權力有兵權
2）資本家，有錢有生產工具
3）一般人，個陣嘅一般人普遍係大陸啲農民工咁佃農嚟

如果你有追post嘅話，上面嗰啲學術討論，not true communism 其實係一個站得住腳嘅argument 。而上面咁多位巴絲都唔係共產主義嘅主持者，只係喺討論呢個問題上，歷史上嘅communism真係同馬克斯所講嘅相差甚遠。

而樓主都講呢個po係學術交流，咁就學術層面上，幫馬克思辯護又有咩問題？咁都唔代表上面咁多位巴絲係共產主義支持者，上面都好多人講，要實行嘅可能性係極底。

上面多數人講嘅都係要分返開「歷史上嘅共產黨」同「馬克思主義」。當然你可以反對馬克思學說，但樓主俾人嘅感覺係佢混淆咗，所以先有咁多人片佢。

Ching 睇黎你唔係好明白共產係點解波

咁你點睇not true socialism呢?呢個要將社會主義定等好狹窄先講到，但又錯唔哂咁。
例如講mean of production，高稅率同福利國家都好少會去由工人去掌控工廠，或者變到state capitalism咁。

我講咗好多次，資本主義嘅好處到咗盡頭，新嘅理論係吸收資本主義嘅好處，冇共產主義嘅壞處，保護個人財產，隨着大數據嘅發展反而會保護到大眾嘅私隱，因為去中心化嘅管理，以及各種因制度下已產生嘅技術以及制度，人工智能喺新制度嘅發展下，會創造更多嘅機會，上流嘅機會係會大大比共產主義社會以及資本主義社會黎得更好，人嘅發展空間唔會因為別人嘅努力而大大地減少。

姐係你覺得剩餘價值論係啱? 今朝早講左成朝冇人駁到喎

你不如重睇多次啦..

點解一個國家一定要有一個政黨或多過政黨去管治？你可唔可以比自己多少少想像空間，其實根本就唔需要政黨，政客其中一個重要工作就係為政黨利益而服務。

我覺得你挑戰common sense嘅定義已經係一個錯誤，因為如果呢啲定義冇咗，就會影響到人類財產自由嘅權利。

現實政治就係咁囉

呢個關符效率，權力分配，人性同社會主義無關係

呢個只係人類歷史幾千年自然形成最有效率嘅方式

呢個我反而唔識答，not true communism好易分，但socialism 就複雜好多。我而家畀到你嘅回應係我唔識爬下文再答你，不過可能睇完都唔識覆

佢將宗教比喻為鴉片，仲有咩唔清晰？難道你認為鴉片係好嘢？定係你唔理解佢用鴉片嘅意思，完全唔知道你想反駁我邊一個論點。

果陣時邊有咁多知識去討論呀

人地發表出來

大家交流下 冇話一定岩喎

共產主義最大嘅問題係冇將人性計算在內至於點解咁多人信奉呢套難以實踐理論，係因為當社會處於一個蕭條嘅狀態下，啲人會傾向一個佢哋覺得會帶嚟改變嘅選擇，唔好唔記得德國納粹政府都係民選出嚟
係咩軀使共產主義當道？係窮啊

想問紅字嗰段同「宗教係人民嘅鴉片」冇乜關係？［red]你提出嘅人宗教嘅形成/興起，但馬克思所講嘅係宗教對現世或社會同人民思考嘅影響
[/red]

有人咁分, ...
幻想系列入面D幻獸點分, 我無乜IDEA

不如你睇返無產階級嘅定義先啦，根據馬克思其中一個標準無產階級咪就係工人階級囉，至於共產黨係唔係無產階級，佢有根據過呢種理論去建立過，已經係呢種理論嘅產物啦，你講乜嘢要完美100%跟晒馬克思主義理論所講嘅嘢？你知唔知理論有實踐㗎，呢啲咪係根據佢嘅實踐嘅結果囉，照你咁嘅理解力，咁一國兩制理論都OK喎，只不過港共政府做得冇咁好咋嘛。

至於巴黎公社唔想多討論，因為佢用共產黨宣言作為巴黎公社運動嘅革命理論指導方向，但本身共產主義宣言我睇過係唔係好清晰定位一個政權俾佢推翻左之後用乜嘢去代替，只係簡單地講爭取民主，無產階級去代替，根本好抽象嘅概念。而佢所講嘅無產階級定義，我睇唔到先進性，太多矛盾。

全民基本收入 都係嗰邊搞先

「當然你可以反對馬克思學說」<-都apply落我到
上面片樓主嘅好多都係針住「之後一小撮嘅人，將他們的財產共產了，全部由這一小撮人去管理」呢一個位

剩餘價值論嗰度，我個人睇法係剩餘價值係存在，但我都唔同意馬克思嗰套「利潤全歸勞動」。一唻係學界講嘅資本家係要承擔風險，二唻idea都有好大價值。不過返唻現實，好明顯好多地方都有無產階級俾壓榨，而我又未能同意馬克思學說嘅所有觀點，特別係共產主義嘅觀點。我只係同意佢對資本主義嘅大部分批評。

馬克思對企業嘅看法十分不嚴謹，亦有好多問題，有根本性錯誤，例如佢只見到老闆攞走剩餘價值，但從來唔諗下老闆投入嘅資源遠遠比員工多，亦承擔更多嘅債務同風險。一個員工被炒，可以轉另一份工，但一個老闆做唔掂間公司，分分鐘要破產甚至投井自盡。既然老闆比員工投入得多，承擔更多，咁攞返更多所謂嘅"剩餘價值"，根本係理所當然嘅事，否則根本唔會有人再願意開公司……如果勞動係產生價值咁價值或者價格只係同賣方有關，咁市場上就冇競價了，重講咩出現過剩？又例如勞動決定價值，咁各種高級財貨就唔會失去左價值喇高級財貨中的勞動並未發生改變。

佢用咁荒謬百出既理論去做推論，重有人信係人類既未來。

不如你先分返清楚，乜野係馬克思本人講過，乜野係馬克思主義者講過（馬克思主義者都有分好多種，有好多唔同人），乜野係非馬克思主義者詮釋馬克思嘅說話所得嘅論點，等等等等。唔係真係好難討論。

你講果堆野，完全無source，淨係不斷話係馬克思嘅理論，到底係邊篇著作入面寫嘅咩理論先？我當然無睇哂馬克思生平所有野，因為實在太多，但至少都睇過好幾本／篇重要原著：例如德意志意識形態（summarize唯物史觀同批評黑格爾唯心主義集大成之作）、Preface to a Contribution...（馬克思解釋自己點解會轉向政治經濟分析）、路易波拿巴的第十八個霧月（分析1848革命點解會失敗，點解革命後法國會再次重回帝制）、共產黨宣言、資本論頭兩個volume（唔係睇哂，睇左七八成），少量剩餘價值論手稿。但係你講果堆你認為係「馬克思理論重要組成部份」嘅野，我完全無印象。

例如你寫果段：「根據馬克思嘅文獻講，產品大概要根據勞動來分配，而以後，那就要直接根據程序確定公民同志的需要來分配，馬克思反對生產什麼，就領取什麼，佢認為是不對，即時話你生產左嘅嘢，但你沒有完全使用的權力，至於如何確定你的需要，不是全權由一個無權的平民決定。」係邊度黎？政治學教授David McLellan寫咗一大堆解讀馬克思原著嘅雞精書，甚至寫埋馬克思biography，唔同場合都提過好多次馬克思根本就無清楚講明所謂共產社會入面資源具體應該要點分配。我睇果堆原著入面亦都唔覺有。可能你已經強大到可以發現到連外國學者研究咗馬克思咁多年都搵唔到嘅野啦

然後你講果個咩「階級先進論」，我睇到又係Ｒ哂頭，特登search一次馬恩全集（）都唔覺有你講嘅野，唯一係網上搵到一篇大紀元嘅文章（），論調同你講嘅野八九成相似，又係一個citation都無。不如你講下你呢個所謂「階級先進論」出處係邊先？

無錯，馬克思有講過無產階級專政，但著墨唔多，而且係有一個好重要嘅前提。你講得岩呀，無產階級絕對唔等於工人階級，馬克思應該會完全同意你。馬克思用無產階級呢個字果陣其實一啲都唔嚴謹，佢泛指所有終極地無生產工具擁有權嘅人，包括工人，包括你口中果堆比工人更窮嘅人，甚至包括中產。係共產黨宣言入面，馬克思講無產階級專政前有個分析，就係資本主義社會因為不斷咁競爭，無可避免會越黎越發展出一個二分兩極嘅社會狀況，係競爭入面輸左嘅資本家同埋中產同埋其他各樣中小企，最終都會向下流變成無產，去到某個地步無產階級會成為社會上絕大多數人，造成其中一個革命條件。所謂無產階級「專政」，係假設左當社會上大部份人都已經係無產階級底下嘅政制，其實換言之就係馬克思自己眼中的democracy，只係democracy呢個字係佢當時嘅語境一般被理解成類似英國美國果種由資產階級主導嘅議會政制，所以先用「專政」呢個字打對台。你可以唔同意佢呢個分析，但唔同意之前，或者你應該從根本先了解下人地咩叫「無產階級專政」先。

不如你又講下你到底睇過乜野「馬克思文獻」先？

證明你對馬克思，同之後個啲革命情況真係唔係好屬書
馬克思覺得無產階級之所以重要，係因為呢個階級係生產過程中起關鍵作用，所以覺得將來要改變經濟生產關係，呢個階級既主導係好重要。

但呢個只係馬克思邏輯上大致既推斷，本來估計應該係喺歐洲啲最先進資本主義社會，工人運動最活躍嘅地方爆發革命

但現實革命根本唔係咁，俄國革命就一個相對落後，工業冇咁先進嘅資本主義社會，仲有好大部份農民，屎忽撞棍ww1俾列寧偷雞成功，但歐洲先進資本主義國家革命冇成功，唔能夠及時支援俄國生產力發展，結果俄國俾人圍到仲衰過沙俄，最後仲被斯大林上埋位，歐洲本來嘅社會主義運動係資本主義危機下，竟然被國家社會主義（nazi）搶左主導，咁唔通又入馬克思數?

去到中國革命更加九唔搭八，基本上係農民運動，馬克思個套根本套唔入，中共有段時期係想強調工人領導，但根本唔work,工運根唔上，最威個次省港大罷工都要同國民黨合作，而且仲要係香港搞，根本係民族主義運動大過工人革命，所以最後都係老毛個套農民革命食糊。

去返巴黎公社，亦唔係當年啲工人睇左共產主義宣言然後根馬克思搞革命，更多係屎忽撞棍下巧合因素，所以無政府主義比馬克思影響更大，馬克思只不過係一個流亡英國嘅kol而已。

同埋如果你話受馬克思影響，咁當代社民主義原理上都係受老馬影響架喎，修正主義搞議會路線，咪就係修正馬克思主義囉，咁佢地之後啲on9嘢又入老馬數?

一日最衰都係馬克思咁諗嘢緊係簡單
不過我想講，馬克思啲思想都係吸收左好多其他嘢，包括空想社會主義（類似你做緊啲嘢），經濟學就有參考古典經濟學，一樣有受有社會契約論啟蒙，哲學上亦有受過唯心主義啟迪，咁唔通又要入埋馬克思之前啲人數

你要批評馬克思，其實咪批判佢囉，歷史已經證明佢好多設想都未必合用，佢自己都認，舉個例係共主義宣言裡有10條先進資本主義國家可行建議，以為收下累進稅就掂，你而家睇番都係好天真，得淡笑。但佢批判資本主義嘅問題，確係好中，如果你真係有睇共產主義宣言，佢個時代已經講緊全球化啲問題，超前200年。

巴打你放棄啦 樓主呢個其實唔係討論post嚟 佢只係一個用馬克思同共產嚟promote佢嘅個人學說Ontic同埋果個海上浮城嘅attention seeker...佢真正需要嘅係其他人認同佢套價值觀 等佢可以繼續係自己嘅世界ff

成個post好多argument其實佢都沒直接同正面回應過 一係就話唔係呢個post討論嘅scope入面 一係就copy & paste拋同一堆似是而非嘅論點同論據出嚟 淨係識叫人睇多啲共產主義嘅文章 但係有人問佢啲論據嘅reference又唔講 仲未計佢嘅argument欠缺推論過程 某啲論點同論據之間其實係無關係 連基本邏輯推論都未做到 好難會有有意義嘅output

btw印象中佢上面有講到自己嘅論點係fb 同youtube從來冇大陸人駁到佢? 過埋今日佢份cv應該可以加埋連登入去

史大林成功中央集權

搵到了 點解大家會妄想一個係FB 同youtube入面獲取優越感嘅人會認真同你討論咩係馬克思同共產主義

巴打你講得好中
屌係我真心咗仲專登走去查書
返去打芒亨好過

又話你睇過《共產黨宣言》？

佢自己講其他階級會喺呢個資產對立對峙之中走向沒落而且灰忙，只有無產階級先至係真正革命的階級。所以點解共產主義嘅理論者一直強調其他階級都係沒落，佢哋階級有先進性。

馬克思所講嘅共產主義宣言，好多嘢都係好抽象，我覺得佢係刻意嘅，人哋問佢重要嘅問題，佢就話用民主以及無產階級統治去解決，根本佢講嘅嘢係好抽象，個人認為佢係刻意，啲人跟咗佢理論錯咗就唔能夠怪佢。

馬克思所講嘅共產主義宣言，好多嘢都係好抽象，人哋問佢重要嘅問題，佢就話用民主以及無產階級統治去解決，根本佢講嘅嘢係好抽象，個人認為佢係刻意，啲人跟咗佢理論錯咗就唔能夠怪佢。

佢嘅問題同共產主義冇考慮人性問題以及勞動價值論嘅不邏輯一樣，有著十分明顯嘅錯誤。

如果放係公有生產資料既前題下，利潤歸勞動者所有就無咩問題?
而係資本主義下既食利者亦因為失去對生產資料既掌控而無所謂承擔風險既價值。

資本家承擔風險 投資 促進社會發展 呢啲價值同埋作用都係建基於資本主義私有制，用資本主義既倫理觀同生產關係去睇，好多野社會主義既政策都唔會make sense架啦例如勞動義務制呢啲

我一日打咗過萬字回應你哋嘅大量嘅point，我自己本身都有嘢做，你又打咗幾多字去回應？我冇回應？你呢個人究竟講唔講道理？成個post我嘅回覆相當之多，反而你哋嘅論點經常係圍繞叫我提供reference，反駁我嘅point自己又唔俾reference係咁玩雙重標準

你要既reference，可以係到搵到

你自己嘅論點就冇咩reference，係咁屈人哋冇答你屈人扭曲馬克斯主義嘅理論，打咗個萬字去搭左咁多問題，一啲問題重複，唔會咁快答，而上面本人搭左咁多嘅point，又無視arguments ，你係咪討論㗎，定係你已經冇料，開始玩人身攻擊呀？

佢係一百年前有咁既見解 , 有成套系統描寫個社會發展 , 推論之後既發展咁解

個過程係要靠實踐 , 係有好多犯錯 , 好多修正主義出現同埋唔同派系演變, 你睇下中國就知 , 但唔可以咁就否家佢既理論

最起碼你應該同意資本主義最尾會發展到一個不可調和既矛盾 , 例如小部份人資本繼續積累, 壟斷晒所有野 例如你去超市去藥貨買野乜撚都係李嘉誠既生意

宗教可以加強民族意識以及精神嘅凝聚力，所以我先舉出咗猶太人呢個例子，正正係對人民思考嘅正面影響，當然也會有負面例子，但並唔係馬克思所講嘅宗教係人民嘅鴉片嘅結論。

討論扯到去巴黎公社，資本論，已經將個範圍擴大太大，我已經打咗超過一萬字去回覆你哋嘅Point,已經講咗好多次，討論返主題，我係指出馬克思共產主義一些基礎邏輯問題，例如財產擁有嘅定義，剩餘價值，無產階級專政等以上我所講嗰幾個point。佢嘅革命情況根本唔係解釋佢基礎邏輯出現問題嘅答案，係佢指出其他階級係會落後沒落，即時話工人階級係有先進性，至於中國革命嗰一段你係咪講#231？ 我唔係回應你。

我批評馬克思並唔係批評佢用咗幾多人嘅思想，因為佢係共產主義理論標誌性人物，佢係佢所講嘅理論嘅代表，批評佢方便我討論共產主義理論嘅問題，馬克思唔明白老闆請員工係有風險，佢地承擔風險，甚至生意失敗有機會倒閉，員工本身每個月已經有工資，但當然存在着剝削嘅情況，至於公有制或者私有制，我反對係用硬性的規定嘅制度。另外根據共產主義理論社會主義生產關係共產主義嘅低級階段，但佢哋認為係人類歷史上最先進嘅生產關係，有巨大優越性，但優越性喺邊度呢？就係佢哋強調嘅先進生產關係，我之前嘅回應已經講過，無產階級係工人階級，無產階級係先進成嘅代表，但工人階級本身就唔係先進性嘅代表。

至於佢嘅資本論，我喺度冇批評佢嘅資本論，因為我本身都認為佢所講嘅資本論所講嘅有不可取之處。我只係批評佢解決嘅方案（共產主義）

真正嘅理論係要有實踐得到返嚟，
歷史上所有共產主義嘅國家，
都係嘗試實踐共產主義理論嘅結果，
正如一國兩制嘅理論，根據你嘅理解，都可以分為「歷史上港共政府」，同鄧小平當初一國兩制理論嘅構思。

你要分開歷史上嘅共產黨同馬克斯主義，
你就要有一啲reference，去證明佢哋冇嘗試實踐共產主義理論，但係你冇，你一味強調我混淆咗，但又證明唔到歷史上嘅共產黨同馬克思嘅主義係冇關係，所以唔係我混淆，共產主義嘅框架理論，係有好多基礎性嘅錯誤。

「歷史上嘅共產黨」同「馬克思主義」係有關係，正如一國兩制嘅理論，都可以分為「歷史上港共政府」同」鄧小平當初一國兩制理論嘅構思，兩者都有關係。唔係我混淆，真正嘅理論係要有實踐得到返嚟，而共產主義嘅框架理論，係有好多基礎性嘅錯誤，歷史上所有共產主義嘅國家，都係嘗試實踐共產主義理論嘅結果。

這個Post不單批評馬克思既理論，還想推廣一下我對新制度的想法：

本人以Ontic之名構思建立一個更加民主既制度，Ontic當中有多想法如冇黨化的去「中心化」管理，以及以去「中心化」管理 取代「共產」以及「neoliberalism全球化的資本主義」等等：

制度核心係保護個人的私有財產，當Big Data發展嘅同時可以保障個人既私隱，係新制度下，人工智能反而為人們提供更多職位，人民可以擁有生產資料，提倡淡化資源分配角色的權力等等。其中一個好處係，別人既發展對你影響細，例如企業炒地或依靠地產起家起對你影響有限。

Ontic的去中心化 （一套有別於資本與共產的新制度構思）：

人類發展至今快要進入人工智能化的社會，現有的制度已經難以為人類謀求更長遠的福祉，所以建立一套全新的制度係必要的，因為香港已經是一個貧富懸殊的社會，即使香港成功爭取真普選，因舊有的制度難以改變，所以難以根治這個社會問題。但如果學習新加坡人在海外建立另一個新的國家，邊能夠提供一個全新的天地去建立一種全新的制度。所以便令到我一到思考什麼樣的一套制度能夠解決未來人類發展的問題，我們香港人今日為什麼有這個苦況，是因為受盡了資本同共產兩邊所帶來的苦難，民主同獨裁的缺陷我們全部承受了。理論上民主以及獨裁是互相矛盾的，是難以共存，而無獨有偶，香港這個東西文化匯聚的城市正在運行日一個畸形的政制。香港是全球資本家的集中地，社會上既人好多時己經入左舊有的遊戲、規則難以改變，如果要建立一套有別於資本與共產，就必須要在海外建立另一個香港，嘗試執行另一種新制度，建立新制度，這是時代必要的事。

眾所周知，共產主義所引發的獨裁問題相當之明顯，共產主義是一個科學化的獨裁方法，人類歷史上不少國家已經實驗過，單是中國犧牲千千萬萬人命，結果演變成今日嘅社會主義怪胎。

共產主義問題:
1)不重視傳統文化同身份，因為共產主義擁有自己的文化與文學。
2)消滅私有產權。
3)個人不能擁有生產力，農民必須把私有的土地和耕畜，大型農具等主要生產資料轉為合作社集體所有，國家控制生產工具同生產資料再按需求去分配工作。

而資本主義平問題說穿了，就是 弱肉強食 跟 社會達爾文主義 。物極必反，最終會造成貧富差距越來越大，根本問題是由全球化加上新自由主意的資本主義所引發，令有錢人可以令自己有更大優勢賺更多錢，從而出現壟斷令市場失效。

正是因有馬太效應，有資本主義就有剝削同貧富懸殊，貧富差距越來越大，這就是馬太效應貧富差距的擴大，不因為多數的人意志而轉移，依然我行我素。
這就是馬太效應，反映強者愈強、弱者愈弱的現象。

舉例2013年，美國
前0.1%的人口，占據全國22%的財富；
前10%的人口，占據全國77%的財富；
後90%的人口，占據全國23%的財富。

又例如，公平市場就好像是一場公平考試，但其實評分標準都只是拉完curve再定個標準，永遠只有少數占據全國的大部分財富。

而Ontic的去中心化，提倡淡化資源分配角色的權力才是出路，令大部份人可以從事自己的興趣有關的工作。另一方面群眾可花大量時間去學習或創業，進而不斷尋求新的刺激和新的發現。
互聯網其實已經啟動這個進程，互聯網本來就是去中心化協調機制，一旦"大台"如司令部，行政中樞被毀， 散落不同地點的部門機關依然可以繼續協調操作。在網路技術未出現年代，如現在這種"無大台"是不可能的事，所有政治活動都要有中樞總籌物資同行動，孫中山也不可能上網打字就可以跟同志溝通，一定要有一個人人信服的組織, i.e. 大台來統一指揮調動。Ontic的去中心化也有類似於勢力平衡論想法，但係以多個目標但又互相配合為目的。而勢力平衡論想法需要一個共存共榮為目標。

佢個套咪最離地

如果真係work人類點解冇人咁行

罷工哩啲最低程度嘅反資本階級行動都做唔到啦
又話咩野勞動異化，暴力革命
人生意義咪返工囉，冇人生意義咪自殺囉
馬克思根本就喺度9up

馬列主義佢哋根本當人係生產關係嘅一部份，完全冇考慮人性，但強調階級鬥爭。控制一切，武力奪取資本主義嘅資產，驅使共產主義當道。

共產主義係用黎迷惑d窮人黎幫個政府集權。

個社會多窮人咪會信，無野輸實係信共產。
愈多窮人愈多人不事生產，共產黨就愈成功

人大左之後明白馬克思既理論係幾咁偉大,好多人唔知頭唔知路斷章取義以為佢講既係直接共產(e.g.鬥地主果D),但其實馬克思既構想前提係等生產技術達到超高水平,其實家下北歐D福利主義社會有D似馬克思構想既初型
你地好多人唔讀書以為共產主義=以前中國果種鬥地主或者家下果種中國特色社會主義,加上比有錢佬洗腦覺得資本主義係好野,同中國D韭菜冇咩分別

唔一定要完全共產咁痴線極端,但可以向窮人派多D福利,向富人收多D稅,令個社會平衡D,好似打機咁都會比機會人白嫖下,下下都有錢人佔據曬D資源/贏曬,窮人咪又係會鬧事,個遊戲長遠都係run唔倒落去

你用「侵吞」一字，去扭曲我所講共產嘅意思，正就係你所想要，之後無視arguments。

成個post一開頭冇攞歷史上嘅共產黨去批評馬克思嘅理論，你咁樣扭曲我嘅意思，而唔去正面回應過我嘅問題。成日不停loop，話我扭曲左馬克思嘅思想同論述，但你講嘅嘢都冇reference。

就算你要講到歷史上嘅共產黨 同馬克思要分開，你都要講得出點解佢哋冇關係，歷史所有嘅制度都係要透過實踐而得到真正嘅制度，歷史上所有嘅共產黨都係嘗試用過馬克斯主義嘅理論，既然你講到要分開，用你個想法，歷史上嘅港共政府，係咪要同一國兩制嘅構思分行，我有理由相信以你呢種想法，政府做得唔好，唔可以賴一國兩制嘅構思。

成日搭埋啲似是而非嘅答案，一味就拉開話題，講緊財產嘅觀念，你就跳到去批評我想用歷史嘅共產黨去批評馬克思理論，但又證明唔到歷史上嘅共產黨同馬克思理論冇關係，連簡單一句deductive argument講唔出。

好多人骨子中睇唔起窮人,盲目吹捧有錢人,但其實自己只係中產甚至小資產階級,諗起一句說話「「中國就有這麼一群奇怪的人，本身是最底階層，利益每天都在被損害，卻具有統治階級的意識。 在動物世界裏找這麼弱智的東西都幾乎不可能。」」

大佬呀，馬列主義咪即係老千囉，一味講控制，估唔到咁多共產主義理論嘅支持者，嗰班友仔講就天下無敵，做就無能為力，成日定一個美好嘅目標，佢呃鳩人，根本本質就係揸旗嗰班發達，其他人就濕鳩，馬列基本宗旨就係控制，而家大陸咪係向呢個目標進發緊囉，喺現今嘅科技底下，建立一個1984嘅城市，將所有社會資料，教育資料，階級資料，消耗資料，人口資料等等完完全全掌握，好多人嘅人生完全受到黨控制，連個人需求都被引導。

Feel到樓主同班自收為是既socialists/ communists講得好辛苦

而家嘅窮人只要經過正常嘅人多，一樣可以從事生產，窮唔係罪，問題係佢生於喺邊一個制度底下。

AI果度講得好 忍唔住要回黎讚你

都睇到，其實社會科學個學科係指科學方法methodoloy，但係佢哋又表現唔到用咩methodoloy去分析

根本佢哋唔係回應樓主嘅point，只係一直話佢扭曲馬克斯思想以及理論，但又冇合理嘅解釋，同埋講一啲歷史背景等等同樓主當初嘅post用一個例子討論關於財富擁有權以及使用權冇咩關係。

呢類人大有人在，你睇吓民賤聯呢D就係呢類人，CCP puppet是也

樓主就係批評共產主意也問題多多，跟本唔係解藥

呢一點好重要，好多人尤其左翼諗唔通呢樣嘢，結果永遠都沉醉咗喺未來社會發達果時就會世界大同，偏偏發達呢樣嘢係相對所以永遠唔會到達

不如你打返英文
香港人識得睇

尤其初初op 一堆負評我真係估唔到原來時事台咁撚多唔會聽人講嘅左翼

講真單單睇住近呢一百年嘅歷史就知馬克思果套係實奶嘢，否則二十世紀果時嘅意識形態鬥爭個最終結果就唔係資本主義大獲全勝（單單睇南北韓東西德呢啲起點差唔多嘅地方就可作參考）。偏偏啲左翼死唔信邪覺得只係啲國家唔夠繁榮先失敗，不斷咁all in ，成班注定輸清光嘅賭仔咁

第三次世界大戰就快來了,執好間屋,掉晒D唔食得的,預備多D食得的..
唔好再睇垃圾書喇.精神病人寫嘅嘢,你睇得明咩.仲响度扮有研究的人真係唔知自己有精神病.

依家貧富差距越來越大，
一個金字塔形的社會結構.
要形成一新理論，要有人支持，
無非都係團結金字塔低層，
再來一次共產
亦係依家全世界有社會主義死灰複燃徵兆
AI不單係生產工具亦係統治工具，
有資金，先造得起丶買得起
長期發展
咁樣金字塔只會越來越尖
社會分層 矛盾激化
AI比人更可信
利用AI管控

浪漫主義下做自己想做既野，就係每個人各有所長

只可惜大部分人想做既野就係玩樂

佢最大既前提係當一樣野 好似係食物 同日用品係取之不盡既時候
你重會唔會去攞黎儲據為己有
你平時會唔會儲空氣

其實你係批判過去到現在行共產主義既國家
而唔係針對個思想基礎推演
其實以而家個科技水平冇一個地方有條件行共產
當一個世界發展到ai 寫ai既時候
再行資本主義就會好危險
除非到時有法例限制ai 使用比例
不過可能講緊幾十年後既世界

咁啱你講起空氣我諗起啲乾淨地方瑞士日本嘅空氣其實都係有價有市其實亦說明咗一樣嘢，就係食物、日用品係有分高低貴賤，而呢啲貴賤係相對嘅，物以罕為貴，賤就係垂手可得，人心就係會追求貴嘅嘢，所以稀缺係永遠存在。

咁係咪代表你個真共產嘅所謂前提永遠唔會出現？

延伸落去，如果你為咗解決呢個問題而定咗每個人都係要用同樣嘅資源，咁一個負責分配資源嘅組織就會存在，冇可能咁講就算呢個組織係完美，呢個違反人性嘅方法其實係製造緊一個反烏托邦出嚟更河況呢個組織只會必然地衍生腐敗

我只可以話而家唔work
我估計唔到未來既科技係點
而其實資源都唔係無限

近年較多聽到社會主義，而不是共產

不過你個例子都係用左資本基礎去諗
另一角度係如果你想聞當地空氣
你直接去便可 唔會再有買依回事
好多野之所以值錢係因為有”市場”依樣野
鑽石係最好例子

共產實唔實際上運行到係另一回事
因為有好多assumption
駁assumption都冇意思
因為人地set黎就係唔想人駁

好多香港人(包括呢度唔少連登仔)習慣用資本主義思維去諗野，仲要迫其他人用同一種思維去諗野

是但啦
反正我一日在世
我都一日係會出一萬五請大學生
請左就快十年
年年都幾百人報
揀到手軟
社會主義好 咩柒都好
我都會剝削人 剝削到死果日架啦

反正我剝削人時 我間公司照樣比啲供應商剝削緊
永續循環嚟

兩樣都唔係
共產係假設社會上所有人都可以係生產者
佢地可以決定幾時生產同點樣生產
例如任何人都可以生產AK-47同避彈衣

所以喺共產主義社會
政府已經唔存在
因為唔再需要政府去決定同分配資源

究竟你係咪自己創作㗎？你係根據邊一個理論去講呢番說話，共產主義從來都係需要分配者，生產資料係由國家擁有。

呢個係社會主義

大佬啊，財富生產資料全部都係國家，一個平民唔係話佢想就可以冇咁大嘅自由，冇權力冇勢力冇錢，冇資源，生產啲乜嘢？

共產社會既自由係受大大受到限制，因此共產社會人民，根據需求而生產，而點樣決定你嘅需求，就要根據黨嘅決定以及分配。

你根據邊一部文獻？講嘅嘢完全毫無根據

社會主義係共產主義嘅低級階段，都係屬於共產主義嘅階段，簡單啲理解係以控制為主手段，控制一切嘅資源，包括市民嘅資料，控制生活一點一滴，所以佢哋可以引導市民的需求，佢根據佢哋嘅理論去決定市民嘅需求如何去引導。引導市民嘅需求最簡單做法就係控制思想，人嘅價值下降，呢啲就係邪惡制度既真相。

緬甸令社會主義非常尷尬，我要守法，要維護社會穩定，咁如果社會被奪權呢？我係咪仲要支持？咁我咪背叛左上一代政府？

有樣野叫民主社會主義

如果講引導市民嘅需求/控制思想，資本主義都都做緊呢樣野

冇人問你實際點運作
你同我都知實際上黨同政府控制一切資源
人哋只係問你乜野叫共產咁我咪照講
你估我真係咁有創意一大朝早諗啲咁嘅嘢出黎咩？係我都攞獎啦

呀？唔係啊嘛，你閱讀理解有錯誤喎，op呢段說話關於A I嘅部份係批判未來，基本上未來都係類似咁樣發展，雖然冇人可以100%可以預計未來係點樣，但係社會主義身為共產主義嘅初級階段，佢哋都係控制手段為目的，控制一切嘅生產資料，控制一切市民嘅資料，控制市民一點一滴，包括引導市民需求，以及引導市民資訊嘅需求等等，所以落咗極大努力喺傳媒控制思想控制，同各種限制自由嘅措施，A I只不過係一種統治者的工具，統治者只會創造受到控制的欺壓，尤其是係呢個金字塔嘅權力架構裏面，你嘅幻想根本就不可能實現。

社會主義初級階段已經係咁樣，控制一切，建立一個1984嘅城市，人民沒有思想自由，沒有財富自主，沒有言論自由，等等一切基本人權，隨着人工智能嘅高速發展，係共產主義理論之中嘅工人階級係先進生產力，逐步被人工智能嘅生產力所取代，正如Op他們對政府對國家嘅生產力嘅影響力便會影響，共產主義強調你有冇利用價值，如果人民從事的大部份都唔係生產力嘅工作，甚至係攞UBI，咁佢哋俾人圈養真係冇分別，對國家重要性開始下降，他們想透過罷工表達意見更加難以影響管理者決策，根據OP 所講，我舉例一班打機嘅YT大罷工，究竟可以點樣動搖到共產黨高層嘅決定呢？答案顯而易見， OP明顯係講將來嘅事。

睇來你真係無睇過資本論點講共產主義

唔容易搵啊.

無睇過資本論就唔好評批人地評批馬克思

至少我都睇過共產黨宣言先吖

左膠: 無認真睇過資本論嘅人就唔可以評批馬克思
左膠: 無認真睇過資本論嘅人可以評批人地評批馬克思

請唔好做左膠

而家講緊共產主義問題好大呀嘛，資本主義當然有佢嘅問題喺度啦，共產主義問題大好多，但我嘅回覆唔係講資本主義，你而家同我講就等於班藍絲講美國都限制言論自由一鳩樣。

有咩民主社會主義，唔信啲咁嘅term,共產黨嘅支持者真係好多assume，你講嘅嘢根本係一個假設，社會主義初級階段就係控制一切，包括思想以及言論自由，係一個極權社會裏面，你同我講民主，正如被控制一切嘅中國公民同人講多麼的自由，又正如領導人同全香港人講，我哋係全國人民選出嚟嘅，一撚樣，舉手100%添，人哋都係民主啊，人哋嘅憲法寫明係民主啊，你信冇辦法啦，就係咁嘅水平，佢哋大量assume就係令到人難以批評佢哋嘅問題。

你了解下社會主義係咩先啦

自己諗都諗到啦，共產主義當中最低級嘅社會主義，已經係要控制一切，包括引導市民嘅思想以及需求，控制一切言論，佢哋係冇可能生產一個A I係不受控制，你哋assume喺呢個金字塔嘅權力架構裏面，根本唔會成立，但人嘅價值下降，失去自由，就係共產主義最大嘅特色。

我睇你唔了解咩係社會主義，馬克思講過社會主義係講求各機構和資源集中管理，經過現代咁多國家發展，尤其是你嘅國家，也曾經行過社會主義市場經濟體系。

我就覺得呢度好多左翼，所以共產主義呢啲咁嘅左翼思想係喺呢度好多連登仔支持，講到佢係未來嘅希望咁樣，但其實共產主義係未來嘅惡夢。

永續社會主義好過啦

共產主義當中最低級嘅社會主義，已經係要控制一切，包括引導市民嘅思想以及需求，控制一切言論，佢哋係冇可能生產一個A I係不受控制，你哋assume喺呢個金字塔嘅權力架構裏面，根本唔會成立。

共產主義當中最低級嘅社會主義，已經係要控制一切，建立一個1984嘅城市，人民沒有思想自由，沒有財富自主，沒有言論自由，等等一切基本人權，控制一切言論，佢哋係冇可能生產一個A I係不受控制，你哋assume喺呢個金字塔嘅權力架構裏面，根本唔會成立，隨着人工智能嘅高速發展，係共產主義理論之中嘅工人階級係先進生產力，逐步被人工智能嘅生產力所取代，他們對政府對國家嘅生產力嘅影響力便會影響，共產主義強調你有冇利用價值，如果人民從事的大部份都唔係生產力嘅工作，甚至係攞UBI，咁佢哋俾人圈養真係冇分別，對國家重要性開始下降，他們想透過罷工表達意見更加難以影響管理者決策，根據OP 所講，我舉例一班打機嘅YT大罷工，究竟可以點樣動搖到共產黨高層嘅決定呢？答案顯而易見，有AI再行共產主義就會好危險，人嘅價值下降，就係共產主義最大嘅特色。

Capitalism都有好多問題，但永續共產主義當中最低級嘅社會主義，不如直接Capitalism。

最理想係行第三條道路

而家OP咪講第三條道路係新制度黎直接Replace左共產主義吸收Capitalism既好處。咁樣AI發展只會增加就業機會等等（佢好多Points唔Copy&paste）。

如果呢個世界隨便啲人揀地方住（因為想一直呼吸呢啲空氣），啫係冇咗資本限制，咁個個人就會湧去，地方亦係有限，到頭來就算個地方冇被破壞亦會有啲人得唔到

其實背後嘅諗法係，一個社會嘅運作必然會存在一種資源分配嘅方法，而所謂真共產話未來只要夠發達就唔再需要分配資源其實係冇了解清楚一個社會係點運作。連個基礎都出問題，一日未解清楚其實我已經唔再需要睇其他assumption；而你話set 嚟唔想人駁你講得好奇怪，啫係其實共產主義實際work 唔work 唔重要，最緊要係自己有個冇人可以駁到嘅願景？咁難怪上個世紀咁多人為災難

學到嘢，同親班左翼講問行共產嘅話啲資源點分配班人只會顧左右而言他，原來馬克思有講過要資源集中管理咁上世紀咪行過呢啲社會實驗，仲要次次都失敗收場

啫係班左翼仲科幻過科幻小說

馬克思主義的（有關）官僚理論 有講關 「對經濟的自我集中管理」

而馬克思的生產社會化理論，也講唔少如何集中化

本·阿格爾生態馬克思主義概述：
首先，要控制大規模、集中化生產模式，並合理管理稀有

本·阿格爾生態馬克思主義概述：
首先，要控制大規模、集中化生產模式，並合理管理稀有資源。